<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>70plus - and still a lot to be done</title>
    <link href="https://70plus.github.io/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://70plus.github.io" />
    <updated>2023-01-03T15:47:06+01:00</updated>
    <author>
        <name>Pasquale</name>
    </author>
    <id>https://70plus.github.io</id>

    <entry>
        <title>Il caffè</title>
        <author>
            <name>Pasquale</name>
        </author>
        <link href="https://70plus.github.io/il-caffe.html"/>
        <id>https://70plus.github.io/il-caffe.html</id>
            <category term="Ricordi"/>

        <updated>2023-01-03T15:44:39+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Sono un consumatore accanito di caffè. Deve essere amaro, ma se al distributore automatico dimentico di annullare lo zucchero, mi limito a non mescolare, mi piace la miscela densa che rimane sul fondo. Ristretto, normale, lungo, americano? Ognuno ha il&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Sono un consumatore accanito di caffè. Deve essere <strong>amaro</strong>, ma se al distributore automatico dimentico di annullare lo zucchero, mi limito a non mescolare, mi piace la miscela densa che rimane sul fondo.</p>
<p><strong>Ristretto, normale, lungo, americano?</strong> Ognuno ha il suo momento.<br>Il primo caffè del mattino, scorrendo le notizie sul web, dev'essere ristretto (nonché rigorosamente amaro). Un'ora dopo, con la colazione, si comincia ad allungare, per finire nel lunghissimo a metà mattinata. Strettissimo a chiusura del pasto, si prosegue così allungando e accorciando per seguire il bioritmo della giornata.</p>
<p>Perché l'effetto del caffè sulla produttività al lavoro è evidente e documentato:</p>
<blockquote>
<p>A mathematician is a machine for turning coffee into theorems.</p>
</blockquote>
<p>ebbe a dire il matematico ungherese <a href="https://it.wikipedia.org/wiki/Paul_Erd%C5%91s" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">Paul Erdős.</a><br>Un effetto simile, adeguando al ribasso la scala e cambiando settore di attività, capita anche a me. Non so se prevalga l'effetto chimico della caffeina, oppure se semplicemente i neuroni necessari al rituale della tazzina si stacchino, lasciando tutti gli altri a riordinare il tavolo da lavoro virtuale nella testa.</p>
<p>Sta di fatto che, con la tazza fumante a sinistra del foglio, la mano destra riprende con decisione a tracciare idee che sembrano uscire dal nulla: ecco, bastava fare così.<br>Merito del caffè, probabilmente.</p>
<p><em>Post pubblicato nel 2011 su Elaborando. Adesso prendo meno caffè, ma il piacere è rimasto intatto.</em></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>La signora Monet</title>
        <author>
            <name>Pasquale</name>
        </author>
        <link href="https://70plus.github.io/la-signora-monet.html"/>
        <id>https://70plus.github.io/la-signora-monet.html</id>
        <media:content url="https://70plus.github.io/media/posts/8/Monet_Umbrella.jpeg" medium="image" />
            <category term="Ricordi"/>

        <updated>2023-01-03T15:44:58+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://70plus.github.io/media/posts/8/Monet_Umbrella.jpeg" alt="Monet - La promenade" />
                    Quando ancora abitavo a Ivrea, nel mio studio avevo due poster ai lati della scrivania: a destra una dolcissima Marilyn Monroe che stringe al petto un giornale, a sinistra la signora Monet che si protegge dai raggi di sole con&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://70plus.github.io/media/posts/8/Monet_Umbrella.jpeg" class="type:primaryImage" alt="Monet - La promenade" /></p>
                <p>Quando ancora abitavo a Ivrea, nel mio studio avevo due poster ai lati della scrivania: a destra una dolcissima <strong>Marilyn Monroe </strong>che stringe al petto un giornale, a sinistra <strong>la signora Monet</strong> che si protegge dai raggi di sole con un ombrellino, mentre con il figlioletto cammina in un campo.<br>Volendo pubblicare un'immagine del quadro, con grande sorpresa tutta dovuta alla mia ignoranza, scoprii che Monet dipinse due quadri abbastanza simili: <strong>la Promenade</strong> (1873, è quello riprodotto nel mio poster) e <strong>la Femme à l'ombrelle</strong> (1875).<br><br>Da qualche anno Marylin e Camille mi aspettano al mare. Se riesco a convincere mia moglie, me ne porto una a Lecco.</p>
<p><em>Nella foto:<br>Di Claude Monet - Photographer: Alexander R. Pruss., Pubblico dominio, https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=44143</em></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>L&#x27;indovinello dei travasi</title>
        <author>
            <name>Pasquale</name>
        </author>
        <link href="https://70plus.github.io/lindovinello-dei-travasi.html"/>
        <id>https://70plus.github.io/lindovinello-dei-travasi.html</id>
            <category term="Numeri"/>

        <updated>2023-01-03T15:45:24+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Nel film Die Hard - Duri a morire, la coppia del poliziotto McClane (Bruce Willis) e del negoziante Zeus Carver (Samule L. Jackson) si trova a risolvere un enigma logico-matematico per disinnescare una bomba che sta per esplodere. Devono isolare&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Nel film <strong>Die Hard - Duri a morire</strong>, la coppia del poliziotto McClane (Bruce Willis) e del negoziante Zeus Carver (Samule L. Jackson) si trova a risolvere un enigma logico-matematico per disinnescare una bomba che sta per esplodere.<br>Devono isolare una quantità di 4 galloni d'acqua, avendo a disposizione due recipienti non graduati da 3 e 5 galloni, rispettivamente. Ci riescono, ovviamente pochi attimi prima dell'esplosione, mediante una serie di: riempi, svuota e travasa tra i due recipienti.<br><br>Come si affronta un problema del genere? Quando è possibile trovare una soluzione, e quando no? Vediamo come risolvere, a cavallo tra matematica e Python.</p>
<h4>Le mosse del gioco</h4>
<p>Per dare un minimo di generalità al problema, denotiamo con <strong>A</strong> e <strong>B</strong> i due recipienti e con <strong>Q</strong> la quantità di acqua da isolare.<br><br>Si può procedere attraverso questo approccio:</p>
<ol>
<li>riempire il recipiente <strong>A</strong>;</li>
<li>versare il contenuto di <strong>A</strong> in <strong>B</strong>, tutto o per quanto è possibile senza far traboccare <strong>B</strong>;</li>
<li>quando <strong>B</strong> si riempie completamente, svuotarlo;</li>
<li>ripetere i punti 2. e 3., fino a che:<br>
<ol style="list-style-type: lower-alpha;">
<li>in uno dei due contenitori rimane la quantità <strong>Q</strong> (gioco risolto! fine della procedura),</li>
<li>oppure <strong>A</strong> si svuota;</li>
</ol>
</li>
<li>ripartire dal punto 1.</li>
</ol>
<p>È ovviamente possibile anche eseguire la procedura scambiando i ruoli tra A e B.<br>Che una delle due sequenze (o entrambe) risolvano il problema è ancora da dimostrare, è però evidente (o almeno così mi pare) che non vi siano altri metodi percorribili.</p>
<h4>Un'equazione diofantea e la matematica dell'orologio</h4>
<p>Cerchiamo di tradurre in termini matematici la prima delle due procedure. Per l'altra si potrà procedere in modo analogo.<br><br>Alla fine del gioco, avremo riempito <strong>x</strong> volte il contenitore <strong>A</strong> e svuotato <strong>y</strong> volte il contenitore <strong>B</strong>, arrivando alla situazione in cui in <strong>A</strong> o in <strong>B</strong> si trova una quantità <strong>Q</strong> di acqua. In altri termini:</p>
<p class="align-center"><strong>xA = yB + Q</strong></p>
<p>Un'equazione di questo tipo,  si dice <strong>diofantea</strong>, dal matematico greco Diofanto di Alessandria, quando i coefficienti A, B e Q, e le soluzioni x, y sono numeri interi.<br><br>Un altro modo di scrivere questa equazione è quello di utilizzare l'aritmetica modulare, inventata da Carl Friedrich Gauss, e anche detta aritmetica dell'orologio:</p>
<p class="align-center"><strong>xA ≡ Q mod B</strong><br><br></p>
<p>Ebbene, si dimostra che questa congruenza:</p>
<ul>
<li>se A e B sono primi tra loro, ha esattamente una soluzione;</li>
<li>se A e B hanno un MCD d ≠1, ha d soluzioni se d divide Q;</li>
<li>in tutti gli altri casi, ha zero soluzioni.</li>
</ul>
<h4>L'aritmetica modulare spiegata semplice</h4>
<p>Beh, quantomeno spero di riuscire a raccontarla in modo semplice.<br>Partiamo <strong>dall'orologio</strong>: se aggiungo 7 ore alle 10 (di mattina o di sera) ottengo le 5 (rispettivamente di sera o di mattina). Sto eseguendo infatti una somma in modulo 12, e il risultato di un'operazione tra interi potrà solo dare un risultato intero tra 0 e 11.</p>
<p>Nella notazione modulare, l'operazione si scrive così:</p>
<p class="align-center"><strong>7 + 10 ≡ 5 mod 12</strong></p>
<p>e si legge: 7 più 10 è congruente a 5, modulo 12.<br>La divisione tra interi fornisce un altro modo per spiegare la congruenza:</p>
<p class="align-center"><strong>7 + 10 fa 17, che diviso per 12 dà un resto di 5</strong></p>
<p>Nell'aritmetica modulare le congruenze prendono il posto delle equazioni. Ci si può chiedere, ad esempio, quali valori interi di x soddisfino la congruenza:</p>
<p class="align-center"><strong>11x ≡ 4 mod 7</strong></p>
<p>Per risolverla, occorre trovare un multiplo di 11 che sia contiguo a un multiplo di 7. Un po' di calcolo mentale e si nota che 22 e 21 sono contigui.<br><br>Bene, moltiplichiamo entrambi i membri della congruenza per 2, e sviluppiamo:</p>
<blockquote>
<p>22x ≡ 8 mod 7<br>21x + x ≡ 7 + 1 mod 7<br>x ≡ 1 mod 7</p>
</blockquote>
<h4>La risoluzione dell'indovinello di Die Hard</h4>
<p>Le due congruenze in gioco in questo caso sono:</p>
<blockquote>
<p>3x ≡ 4 mod 5      [1]<br>5y ≡ 4 mod 3     [2]</p>
</blockquote>
<p>Che conducono a due diverse strategie di soluzione. Risolviamo prima la [1]. <br>Moltiplichiamo per 3 entrambi i membri:</p>
<blockquote>
<p>9x ≡ 12 mod 5<br>10x - x ≡ 10 + 2 mod 5<br>-x ≡ 2 mod 5<br>x ≡ 3 - 5 mod 5<br>x ≡ 3 mod 5</p>
</blockquote>
<p>Quindi occorrerà riempire 3 volte il recipiente A (capacità: 3 galloni, per un totale di 9 galloni), svuotare 1 volta il recipiente B (5 galloni). In B rimangono 4 galloni, come richiesto.</p>
<p>Cosa accade risolvendo la [2]? Riscriviamola come:</p>
<blockquote>
<p>6y - y ≡ 3 + 1 mod 3<br>-y ≡ 1 mod 3<br>y ≡ 2 - 3 mod 3<br>y ≡ 2 mod 3</p>
</blockquote>
<p>Quindi, in questo caso, occorre riempire due volte il contenitore B (10 galloni), svuotandolo 2 volte nel recipiente A (6 galloni), lasciando 4 galloni in B.</p>
<h4>Un semplice programma Python per risolvere l'indovinello</h4>
<p>Il codice del programma, con i valori dei due contenitori richiesti dalla [1]:</p>
<blockquote>
<p>A,B = 3,5<br>Q = 4<br>#<br>a,b = 0,0<br>n_op, n_op_max = 0, B + 1<br>#<br>while a != Q and b != Q and n_op &lt; n_op_max:<br>  if a == 0:<br>    a = A<br>    n_op += 1<br>    print (n_op, '- riempio A [{}/{}, {}/{}]'.format(a, A, b, B))<br>  elif b == B:<br>    b = 0<br>    print (n_op, '- svuoto B [{}/{}, {}/{}]'.format(a, A, b, B))<br>  elif a &lt;= B - b:<br>    b = b + a<br>    a = 0<br>    print (n_op, '- travaso A in B [{}/{}, {}/{}]'.format(a, A, b, B))<br>  else:<br>    t = B - b<br>    a -= t<br>    b = B       <br>    print (n_op,'- travaso {} da A in B, fino a riempire B [{}/{}, {}/{}]'.format(t, a, A, b, B))<br>#<br>if a == Q:<br>   print ('in A è rimasta una quantità',a)<br>elif b == Q:<br>   print ('in B è rimasta una quantità',b)<br>else:<br>   print ('non ho trovato una soluzione')</p>
</blockquote>
<p>Ed ecco il risultato:</p>
<blockquote>
<p>1 - riempio A [3/3, 0/5]<br>1 - travaso A in B [0/3, 3/5]<br>2 - riempio A [3/3, 3/5]<br>2 - travaso 2 da A in B, fino a riempire B [1/3, 5/5]<br>2 - svuoto B [1/3, 0/5]<br>2 - travaso A in B [0/3, 1/5]<br>3 - riempio A [3/3, 1/5]<br>3 - travaso A in B [0/3, 4/5]<br>in B è rimasta una quantità 4</p>
</blockquote>
<p>In ogni riga viene riportato:</p>
<ul>
<li>il numero di riempimenti di A, fina a quel punto;</li>
<li>l'azione compiuta;</li>
<li>lo stato in cui vengono lasciati A e B.</li>
</ul>
<p>Scambiando i valori di A e B si ottiene la soluzione per l'equazione [2]:</p>
<blockquote>
<p>A,B = 5,3</p>
</blockquote>
<p>Il risultato diviene:</p>
<blockquote>
<p>1 - riempio A [5/5, 0/3]<br>1 - travaso 3 da A in B, fino a riempire B [2/5, 3/3]<br>1 - svuoto B [2/5, 0/3]<br>1 - travaso A in B [0/5, 2/3]<br>2 - riempio A [5/5, 2/3]<br>2 - travaso 1 da A in B, fino a riempire B [4/5, 3/3]<br>in A è rimasta una quantità 4</p>
</blockquote>
<p>E ora, basta travasi!</p>
<p><em><strong>Nota</strong><strong>:</strong> questo post riprende un mio vecchio post su Wix.com.</em></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Disegnare l&#x27;albero, 16 anni dopo</title>
        <author>
            <name>Pasquale</name>
        </author>
        <link href="https://70plus.github.io/disegnare-lalbero-16-anni-dopo.html"/>
        <id>https://70plus.github.io/disegnare-lalbero-16-anni-dopo.html</id>
        <media:content url="https://70plus.github.io/media/posts/6/albero.jpg" medium="image" />
            <category term="Numeri"/>

        <updated>2023-01-03T15:45:40+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://70plus.github.io/media/posts/6/albero.jpg" alt="Albero ricorsivo" />
                    Non ricordo con quale versione di Basic realizzai per la prima volta il disegno ricorsivo di un albero, poi ripreso in excel per il mio primo post sul blog Elaborando. Comunque era un Basic senza ricorsività nativa. Per tracciare i&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://70plus.github.io/media/posts/6/albero.jpg" class="type:primaryImage" alt="Albero ricorsivo" /></p>
                <p>Non ricordo con quale versione di <strong>Basic</strong> realizzai per la prima volta il disegno ricorsivo di un albero, poi ripreso in excel per il mio primo post sul blog <strong>Elaborando</strong>. Comunque era un Basic senza ricorsività nativa.<br>Per tracciare i vari livelli di ramificazione dell'albero, quindi, creai una primitiva struttura di ricorsività ad hoc sulla chiamata a subroutine del Basic.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://70plus.github.io/media/posts/6/Schermata-2022-01-23-alle-18.18.32.png" alt="Vecchio post su Elaborando" width="1006" height="764" sizes="(min-width: 1500px) calc(7.87vw + 610px), (min-width: 900px) calc(44.48vw + 68px), (min-width: 780px) calc(8vw + 604px), calc(84.35vw + 23px)" srcset="https://70plus.github.io/media/posts/6/responsive/Schermata-2022-01-23-alle-18.18.32-xs.png 300w ,https://70plus.github.io/media/posts/6/responsive/Schermata-2022-01-23-alle-18.18.32-sm.png 480w ,https://70plus.github.io/media/posts/6/responsive/Schermata-2022-01-23-alle-18.18.32-md.png 768w"></figure><br><br>E se volessi ridisegnare oggi l'albero? Vediamo quali diventano le scelte:</p>
<ul>
<li>linguaggio --&gt; Python</li>
<li>modulo di grafica --&gt; Turtle</li>
<li>sistema di sviluppo --&gt; replit.com</li>
</ul>
<p>e le relative motivazioni.</p>
<h4>Python</h4>
<p>È un linguaggio semplice da apprendere e da utilizzare, su qualunque piattaforma.<br>Si può optare per <a href="https://www.python.org/downloads/" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">l'installazione</a> sul proprio pc (o Mac), oppure per l'utilizzo di una delle piattaforme web di collaborazione.<br>Esempio: <a href="https://colab.research.google.com/" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">Google Colaboratory</a>, <a href="https://cocalc.com/" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">Cocalc</a>, <a href="http://replit.com/" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">Replit</a>.</p>
<h4>Turtle</h4>
<p>La tartaruga (turtle) è la metafora utilizzata  per descrivere l'utilizzo della grafica nel linguaggio <strong>Logo</strong>. Creato <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Logo_(programming_language)" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">nel 1967</a>, è stato largamente utilizzato in ambito educativo: una tartaruga lascia una traccia sullo schermo, muovendosi secondo direttive del tipo ruota, avanza, arretra.</p>
<h4>Replit</h4>
<p>Perché Replit? Il Google Colaboratory ha una propria versione di Turtle, e su Cocalc mi sono fermato alle prime difficoltà nell'importare il modulo Turtle.<br>Escluso per pigrizia di installare il modulo sul mio Mac, mi rimaneva Replit, con account gratuito.<br>La velocità non è entusiasmante, ma va bene per lo scopo amarcord dell'operazione.</p>
<h4>Il programma</h4>
<p>La struttura del programma è abbastanza semplice:</p>
<ol>
<li>import del modulo turtle;</li>
<li>la funzione che traccia ricorsivamente le fronde dell'albero;</li>
<li>la definizione dei parametri che configurano l'albero (dimensioni, colori, livelli e numerosità di ramificazione);</li>
<li>il blocco principale, che disegna il tronco e chiama la funzione che traccia le fronde;</li>
<li>export del disegno dell'albero.</li>
</ol>
<p>Il risultato è riportato nell'immagine del post.</p>
<h4>I dettagli</h4>
<p>L'import del modulo turtle è banale:</p>
<blockquote>
<p>from turtle import *</p>
</blockquote>
<p>Lasciando da parte per un momento la funzione di tracciamento dell'albero, vediamo la sezione di configurazione dei parametri dell'albero:</p>
<blockquote>
<p>size, resize = 120, 1.3<br>pensize(1.5)<br>rot = [-45,-15,20,40]<br>color_list = ['darkgoldenrod','goldenrod','pink']<br>level = 5</p>
</blockquote>
<p>Il parametro <strong>size</strong> determina la lunghezza in pixel della base dell'albero. Ogni successivo livello di ramificazione ha una lunghezza scalata progressivamente in riduzione da size secondo il fattore <strong>resize</strong>.<br><br><strong>Pensize</strong> determina lo spessore del tratto che traccia l'albero, mentre la <strong>lista rot</strong> elenca gli angoli di deviazione di ciascuna diramazione, rispetto alla direzione del ramo genitore. Il numero di diramazioni a ciascun livello è quindi dato semplicemente dal numero di elementi nella lista rot.<br><br>La lista <strong>color_list</strong> descrive i colori da applicare rispettivamente alla base dell'albero, ai rami dei livelli successivi, all'ultimo livello. I colori seguono la definizione standard, che può essere consultata sul <a href="https://www.w3.org/wiki/CSS/Properties/color/keywords" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">sito del World Wide Web Consortium</a> (W3C).</p>
<h4>La funzione ricorsiva di tracciamento dell'albero</h4>
<p>La funzione <strong>branch()</strong> riceve in ingresso il livello di diramazione da tracciare e la dimensione dei rami, oltre al parametro globale resize. Sono implicitamente globali anche le liste, poiché in Python questo tipo di variabile è passato alle funzioni mediante riferimento e non mediante valore. Le liste in questione sono due: color_list e rot.<br><br>Il funzionamento della funzione è abbastanza semplice: se si sono esauriti i livelli richiesti, la funzione ritorna al chiamante senza fare nulla. Altrimenti adegua il colore e traccia, dal punto in cui si trova la tartaruga, un mini albero, chiamando sé stessa.</p>
<blockquote>
<p>def branch(level,size):<br>  global resize<br>  if level == 0:<br>      return (True)<br>  else:<br>    curr_color = color()[0]<br>    if level == 1:<br>      color(color_list[-1])<br>    else:<br>      color(color_list[1])<br>    for i in rot:<br>      right(i)<br>      forward(size)<br>      branch(level-1,size/resize)<br>      backward(size)<br>      left(i)<br>    color(curr_color)<br>    return(True)</p>
</blockquote>
<h4>Il corpo centrale del programma</h4>
<p>In questa sezione di codice si predispone lo stato della tartaruga (non visibile e che punta verso il bordo superiore del foglio), si traccia la base dell'albero e poi si chiama la funzione che, ricorsivamente, si occuperà di tracciare l'intero albero.</p>
<blockquote>
<p>hideturtle()<br>color(color_list[0])<br>left(90)<br>penup()<br>sety(-size*resize)<br>pendown()<br>forward(size)<br>branch(level,size/resize)</p>
</blockquote>
<p>Infine, l'export dell'immagine tracciata</p>
<blockquote>
<p>getscreen().getcanvas().postscript(file='albero.ps')</p>
</blockquote>
<p>Riducendo a 3 il numeero di livelli dell'albero, si comprende forse meglio il comportamento del programma.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://70plus.github.io/media/posts/6/albero_3.jpg" alt="Albero ricorsivo su 3 livelli" width="600" height="400" sizes="(min-width: 1500px) calc(7.87vw + 610px), (min-width: 900px) calc(44.48vw + 68px), (min-width: 780px) calc(8vw + 604px), calc(84.35vw + 23px)" srcset="https://70plus.github.io/media/posts/6/responsive/albero_3-xs.jpg 300w ,https://70plus.github.io/media/posts/6/responsive/albero_3-sm.jpg 480w ,https://70plus.github.io/media/posts/6/responsive/albero_3-md.jpg 768w"></figure>
<h4>Come giocare con il codice</h4>
<p>Il modo più semplice per mettere le mani sul codice e sperimentare è quello di ricreare l'ambiente in cui l'ho sviluppato. Quindi:</p>
<ul>
<li>registrare un account gratuito su replit.com; </li>
<li>creare un progetto vuoto;</li>
<li>copia-incollare i pezzi di codice appena riportati, seguendo la sequenza numerata riportata nel punto <em><strong>Il programma</strong></em>;</li>
<li><em><strong>run!</strong></em></li>
</ul>
<p>In alternativa è possibile scaricare il codice del programma in formato compresso <a href="https://70plus.github.io/main.py.zip">da qui</a>.</p>
<p><em><strong>Nota</strong>: articolo pubblicato più o meno un anno fa su Wix.com.</em></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Una prima sistemata al blog</title>
        <author>
            <name>Pasquale</name>
        </author>
        <link href="https://70plus.github.io/una-prima-sistemata-al-blog.html"/>
        <id>https://70plus.github.io/una-prima-sistemata-al-blog.html</id>
            <category term="Pulizie di casa"/>

        <updated>2023-01-03T15:46:12+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Ho preso una serena decisione: mi dimentico di GitLab e rimango su GitHub, ma con un profilo diverso. Mi appresto quindi a cancellare Petro-pas, praticamente inutilizzato dal tempo che fu, e ho creato 70plus. Mutatis mutandis, cioè aggiornata la configurazione&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Ho preso una serena decisione: mi dimentico di <strong>GitLab</strong> e rimango su <strong>GitHub</strong>, ma con un profilo diverso. Mi appresto quindi a cancellare <strong>Petro-pas</strong>, praticamente inutilizzato dal tempo che fu, e ho creato <strong>70plus</strong>.<br><em>Mutatis mutandis</em>, cioè aggiornata la configurazione del server su <strong>Publii</strong>, ho quindi risincronizzato il contenuto del blog.</p>
<p>Nelle prossime settimane riporterò qui qualche pensiero disperso nel tempo sul web.</p>
<p>Al momento ho scelto il tema gratuito <a href="https://marketplace.getpublii.com/themes/square/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Square</a>, e l'url del blog è <strong>70plus.github.io</strong>, molto sintetica. Ecco cosa è venuto fuori:</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://70plus.github.io/media/posts/5/screenshot_2gen23.png" alt="Screenshot del sito al 2 gennaio 2023" width="1366" height="768" sizes="(min-width: 1500px) calc(7.87vw + 610px), (min-width: 900px) calc(44.48vw + 68px), (min-width: 780px) calc(8vw + 604px), calc(84.35vw + 23px)" srcset="https://70plus.github.io/media/posts/5/responsive/screenshot_2gen23-xs.png 300w ,https://70plus.github.io/media/posts/5/responsive/screenshot_2gen23-sm.png 480w ,https://70plus.github.io/media/posts/5/responsive/screenshot_2gen23-md.png 768w"></figure><br>In alto a destra c'è l'icona del menu <em>a sandwich</em>, per ora con solo due voci: menu e bio. Seguiranno altre pagine <em>non blog</em>, per temi specifici e di rilievo. Quali? Boh.</p>
<p> </p>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>2023, eccoti qui</title>
        <author>
            <name>Pasquale</name>
        </author>
        <link href="https://70plus.github.io/2023-eccoti-qui.html"/>
        <id>https://70plus.github.io/2023-eccoti-qui.html</id>
        <media:content url="https://70plus.github.io/media/posts/3/board-1647323_1920.jpg" medium="image" />
            <category term="Pensieri"/>

        <updated>2023-01-03T15:46:31+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://70plus.github.io/media/posts/3/board-1647323_1920.jpg" alt="Buoni propositi" />
                    Dovrebbe essere il momento dei buoni propositi, ma non saprei da dove cominciare. Meno arrabbiature? Alimentazione più sana? Più esercizio fisico? Ecco, forse comincerei proprio da qui, dall'esercizio fisico. Sono anni che mi propongo di corricchiare durante l'inverno, per essere&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://70plus.github.io/media/posts/3/board-1647323_1920.jpg" class="type:primaryImage" alt="Buoni propositi" /></p>
                <p>Dovrebbe essere il momento dei <strong>buoni propositi</strong>, ma non saprei da dove cominciare. Meno arrabbiature? Alimentazione più sana? Più esercizio fisico?</p>
<p>Ecco, forse comincerei proprio da qui, dall'<strong>esercizio fisico</strong>. Sono anni che mi propongo di corricchiare durante l'inverno, per essere già rodato all'arrivo della primavera. Il 2023 potrebbe essere l'anno giusto per farlo.</p>
<p>Per <strong>l'alimentazione</strong> direi che, a parte qualche moderato eccesso occasionale, sono già sulla buona strada. Devo imparare a evitare la pizza di sera, quella in pizzeria o da asporto, perché la casalinga ha un carico glicemico minore, o almeno così mi illudo che sia.</p>
<p>Per le <strong>arrabbiature</strong> non so cosa fare, quando arrivano arrivano.</p>
<p>E poi la <strong>pigrizia</strong>, ecco, questo è un punto importante. Devo essere più determinato e concreto, ed eliminare i <em>ciondolamenti</em>. È banale dirlo, ma così si libererà tempo per fare altre cose.</p>
<p><em>Foto di apertura di <a href="https://pixabay.com/it/users/geralt-9301/?utm_source=link-attribution&amp;utm_medium=referral&amp;utm_campaign=image&amp;utm_content=1647323" target="_blank" rel="noopener">Gerd Altmann</a> da <a href="https://pixabay.com/it//?utm_source=link-attribution&amp;utm_medium=referral&amp;utm_campaign=image&amp;utm_content=1647323" 3="" target="_blank" rel="noopener">Pixabay</a>.</em></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Instabilità</title>
        <author>
            <name>Pasquale</name>
        </author>
        <link href="https://70plus.github.io/instabilita.html"/>
        <id>https://70plus.github.io/instabilita.html</id>
        <media:content url="https://70plus.github.io/media/posts/2/penguin-160539_1280.png" medium="image" />
            <category term="Pulizie di casa"/>

        <updated>2023-01-03T15:46:50+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://70plus.github.io/media/posts/2/penguin-160539_1280.png" alt="Instabilità" />
                    Manovrare Publii mi dà qualche problema su due aspetti: cambiare tema e sincronizzare con GitHub. Ho scelto il tema Technews. Se lascio installato il tema di default, Simple, in locale il comportamento è casuale, su Github viene sincronizzata una versione&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://70plus.github.io/media/posts/2/penguin-160539_1280.png" class="type:primaryImage" alt="Instabilità" /></p>
                <p>Manovrare <strong>Publii</strong> mi dà qualche problema su due aspetti: cambiare tema e sincronizzare con GitHub.</p>
<p>Ho scelto il tema <strong>Technews</strong>. Se lascio installato il tema di default, <strong>Simple</strong>, in locale il comportamento è casuale, su Github viene sincronizzata una versione con il tema vecchio o addirittura senza tema.</p>
<p>Come se non bastasse, il nome del sito mi dà problemi nella sincronizzazione con GitHub.<br>Un <em>trick</em> suggerito da Publii è quello di chiamare il repository su GitHub con l’url <em>corta</em> del sito. Quindi, nel mio caso il repository andrebbe chiamato <strong>petro-pas.github.io</strong>, invece di <strong>70plus</strong>. Questo dovrebbe far sì che l’url effettiva del sito diventi <strong>petro-pas.github.io</strong> e non <strong>petro-pas.github.io/70plus</strong>.
Bene, la modifica del nome nella configurazione Publii <em>non tiene</em>, pur salvandola rimane fissata a <em>70plus</em>.</p>
<p>Un terzo aspetto non legato a Publii ma alla mia ignoranza, è che in markdown, per far aprire un link in una nuova finestra, occorre utilizzare la sintassi html (&lt;a href = … target=”_blank”…) e non quella compatta propria di markdown.</p>
<p>Misteri dell’informatica.</p>
<p>*La foto di apertura è di <a href="https://pixabay.com/it/users/openclipart-vectors-30363/?utm_source=link-attribution&amp;utm_medium=referral&amp;utm_campaign=image&amp;utm_content=160539" target="_blank">OpenClipart-Vectors</a> da <a href="https://pixabay.com/it//?utm_source=link-attribution&amp;utm_medium=referral&amp;utm_campaign=image&amp;utm_content=160539" target="_blank">Pixabay</a></p>

            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Prima che finisca l&#x27;anno</title>
        <author>
            <name>Pasquale</name>
        </author>
        <link href="https://70plus.github.io/prima-che-finisca-lanno.html"/>
        <id>https://70plus.github.io/prima-che-finisca-lanno.html</id>
        <media:content url="https://70plus.github.io/media/posts/1/sylvester-7669293_1920-2.jpg" medium="image" />
            <category term="Pulizie di casa"/>

        <updated>2023-01-03T15:47:06+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://70plus.github.io/media/posts/1/sylvester-7669293_1920-2.jpg" alt="Anno nuovo, sito nuovo" />
                    Alla ricerca continua di un posto dove raccogliere pensieri e ricordi, sulla soglia del 2023 provo con Publii, un generatore di siti statici con interfaccia grafica. Perché un sito statico? Non mi serve un sito dinamico (niente e-commerce, interattività e&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://70plus.github.io/media/posts/1/sylvester-7669293_1920-2.jpg" class="type:primaryImage" alt="Anno nuovo, sito nuovo" /></p>
                <p>Alla ricerca continua di un posto dove raccogliere pensieri e ricordi, sulla soglia del 2023 provo con <a href="https://getpublii.com/" target="_blank">Publii</a>, un generatore di siti statici con interfaccia grafica.</p>
<p>Perché un sito statico?
Non mi serve un sito dinamico (niente e-commerce, interattività e cose simili) e poi con questa architettura posso separare la generazione dei contenuti, che avviene sul mio pc, dalla pubblicazione sul web, che avviene mediante un provider esterno.</p>
<p>In prima battuta ho provato un deploy su GitLab, ma senza successo: dopo il sync di Publii mi ritrovo su GitLab i file del mio sito, ma senza il contenuto. Inoltre la <em>pipeline</em> di pubblicazione viene <em>skippata</em>. Riproverò, per capire cosa succede.</p>
<p>Su GiHub, invece, la pubblicazione sembra andare a buon fine, anche se su un indirizzo che non mi piace granché: petro-pas.github.io/70plus.
Purtroppo a suo tempo l’utente <strong>petropas</strong> era già preso.</p>
<p>La foto di apertura è di <a href="https://pixabay.com/it/users/geralt-9301/?utm_source=link-attribution&amp;utm_medium=referral&amp;utm_campaign=image&amp;utm_content=7669293" target="_blank">Gerd Altmann</a> da <a href="https://pixabay.com/it//?utm_source=link-attribution&amp;utm_medium=referral&amp;utm_campaign=image&amp;utm_content=7669293" target="_blank">Pixabay</a></p>

            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
