<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>70plus - and still a lot to do</title>
    <link href="https://70plus.it/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://70plus.it" />
    <updated>2023-10-14T19:58:40+02:00</updated>
    <author>
        <name>Pasquale</name>
    </author>
    <id>https://70plus.it</id>

    <entry>
        <title>Javascript!</title>
        <author>
            <name>Pasquale</name>
        </author>
        <link href="https://70plus.it/javascript.html"/>
        <id>https://70plus.it/javascript.html</id>

        <updated>2023-10-14T19:58:40+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Lo scorso aprile, qualche giorno prima di Pasqua, ho cominciato ad avvicinarmi a Javascript. Lo stimolo a farlo è venuto dal mio amico Marco S., ideatore del gioco di logica CleverMindGame, di cui avevamo realizzato una versione Windows durante il&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Lo scorso aprile, qualche giorno prima di Pasqua, ho cominciato ad avvicinarmi a Javascript. Lo stimolo a farlo è venuto dal mio amico Marco S., ideatore del gioco di logica <a href="https://clevermindgame.it/" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">CleverMindGame</a>, di cui avevamo realizzato una versione Windows durante il LockDown Covid.</p>
<p>L'idea era quella di realizzarne una versione che fosse disponibile da browser, senza necessità di download e sia per dispositivi mobili che per pc o mac.<br>La strada da seguire era ovviamente quella di realizzare un sito responsivo, utilizzando codice html, css e javascript.</p>
<p>Piccolo dettaglio, avevo esperienza di programmazione in diversi linguaggi, come Ruby e Python, una discreta conoscenza di html e css, ma nessuna esperienza con javascript. E il progetto non si presentava proprio semplice.</p>
<p>Serviva una sorta di prova di fattibilità. La cosa più semplice era prendere un esempio semplice già bello e fatto e giocarci modificandolo ed estendendolo.<br>Così sono partito da <a href="https://www.makeuseof.com/tic-tac-toe-game-javascript-html-css-create/" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">Create a Two-Player Tic-Tac-Toe Game Using JavaScript, HTML, and CSS</a>, gioco da noi meglio conosciuto come <strong>Tris</strong>.<br>Rudimentale quanto basta, è venuta fuori la mia <a href="https://70plus.it/tris.html" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">versione web del Tris</a>.</p>
<p>Grazie a <strong>ChatGPT</strong>, pezzo dopo pezzo, in poco più di due mesi è nato così <a href="https://clevermindgame.it/" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">CleverMindGame</a>, gioco di logica che trovo molto divertente, accessibile grauitamente e in totale privacy.</p>
<p>Dopo questa prima esperienza, sempre con l'aiuto di ChatGPT, sono nate altre semplici realizzazioni in html / css / javascript:</p>
<ul>
<li><a href="https://70plus.it/lunaplay.html">LunaPlay</a><br>un giochino interattivo pensato per la mia nipotina Luna, per le prime esperienze di scrittura e lettura;</li>
<li><a href="https://70plus.it/quantonesai.html" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">Quanto ne sai?</a><br>pagina pensata per il corso di Informatica per la Terza Età che, da qualche anno, tengo qui a Lecco, dove è possibile sottoporsi a una serie di test a quiz su argomenti di informatica;</li>
<li><a href="https://70plus.it/cliccami.html" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">Cliccami!</a><br>sempre per il corso di informatica, c'è da inseguire con il mouse un bersaglio che si sposta, nel più breve tempo possibile.</li>
</ul>
<p>Ne seguiranno altri, spero.</p>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Hamburger di melanzane</title>
        <author>
            <name>Pasquale</name>
        </author>
        <link href="https://70plus.it/hamburger-di-melanzane.html"/>
        <id>https://70plus.it/hamburger-di-melanzane.html</id>
        <media:content url="https://70plus.it/media/posts/26/eggplant-2924511_1280.png" medium="image" />
            <category term="cucina"/>

        <updated>2023-04-03T15:28:25+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://70plus.it/media/posts/26/eggplant-2924511_1280.png" alt="Hamburger di melanzane" />
                    Le melanzane sono un ortaggio a basso indice glicemico (tra 10 e 20), e con un buon contenuto di fibre. Sono quindi suggerite per chi è affetto da diabete. La preparazione degli hamburger di melanzane prende circa 2 ore: Semplice,&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://70plus.it/media/posts/26/eggplant-2924511_1280.png" class="type:primaryImage" alt="Hamburger di melanzane" /></p>
                <div>
<p data-heading="Suggerimenti:"><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">Le <a href="https://www.humanitas.it/enciclopedia/alimenti/verdure-ortaggi-e-tuberi/melanzana/" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">melanzane</a> sono un ortaggio a <a href="https://www.humanitas-care.it/news/indice-glicemico-degli-alimenti-come-tenere-sotto-controllo-il-diabete-con-la-dieta/" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">basso indice glicemico</a> (tra 10 e 20), e con un buon contenuto di fibre. Sono quindi suggerite per chi è affetto da diabete.</span></p>
</div>
<div>
<div class="heading-collapse-indicator collapse-indicator collapse-icon"> </div>
<h3 data-heading="Tempo necessario:">Tempo necessario</h3>
</div>
<div>
<p>La preparazione degli hamburger di melanzane prende <strong>circa 2 ore</strong>:</p>
</div>
<div>
<ul class="has-list-bullet">
<li data-line="0">3-5 minuti per il taglio a pezzetti;</li>
<li data-line="1">20 minuti a bagno in acqua salata;</li>
<li data-line="2">30 minuti in padella;
<ul class="has-list-bullet">
<li data-line="3">in parallelo sbriciolare il pane, grattugiare il grana padano, pre-riscaldare il forno;</li>
</ul>
</li>
<li data-line="4">3-5 minuti per formare gli hamburger con l'aiuto di un coppapasta;</li>
<li data-line="5">20 minuti in forno.</li>
</ul>
</div>
<div>
<div class="heading-collapse-indicator collapse-indicator collapse-icon"> </div>
<h3 data-heading="Livello di difficoltà:">Livello di difficoltà</h3>
</div>
<div>
<p>Semplice, anche se la preparazione è lunga, a causa del tempo necessario a <em>togliere l'amaro</em> dalle melanzane e a passarle in padella<em>.</em><br>Utilizzare una padella ampia, per stendere bene i cubetti di melanzana.<br>È possibile dividere in due la preparazione: prima l'impasto, da tenere per qualche ora in frigo, poi, poco prima del pasto, la cottura in forno.</p>
</div>
<div>
<div class="heading-collapse-indicator collapse-indicator collapse-icon"> </div>
<h3 data-heading="Ingredienti per due persone:">Ingredienti per due persone</h3>
</div>
<div>
<ul class="has-list-bullet">
<li data-line="0">500 gr di melanzane viola;</li>
<li data-line="1">50 gr di pane raffermo;</li>
<li data-line="2">80 gr di grana padano (o parmigiano) grattugiato;</li>
<li data-line="3">pan grattato, olio EVO, sale.</li>
</ul>
</div>
<div>
<div class="heading-collapse-indicator collapse-indicator collapse-icon"> </div>
<h3 data-heading="Procedimento:">Procedimento</h3>
</div>
<div>
<ul class="has-list-bullet">
<li data-line="0">lavare bene le melanzane (la buccia va mangiata);</li>
<li data-line="1">tagliare via il peduncolo;</li>
<li data-line="2">tagliare la melanzana a tocchetti cubici di circa 1 cm di lato;
<ul class="has-list-bullet">
<li data-line="3">tagliare prima a fette alte circa 1 cm;</li>
<li data-line="4">poi ogni fetta a strisce larghe circa 1 cm;</li>
<li data-line="5">infine le strisce a tocchetti;</li>
</ul>
</li>
<li data-line="6">immergere i tocchetti in una ciotola, con acqua e una manciata di sale, per 25 minuti; questo passaggio serve ad eliminare il gusto di amaro dalle melanzane;</li>
<li data-line="7">in una padella larga mettere uno spicchio d'aglio a rosolare in due cucchiai d'olio;</li>
<li data-line="8">aggiungere i tocchetti, accuratamente strizzati e lasciar andare per 30 minuti a fuoco medio;
<ul class="has-list-bullet">
<li data-line="9">nel frattempo, sbriciolare nella ciotola (risciacquata e asciugata) il pane raffermo, in pezzetti di poco più piccoli rispetto ai tocchetti;</li>
<li data-line="10">grattugiare nella ciotola il grana padano, e mescolare bene;</li>
<li data-line="11">pre-riscaldare il forno a 185°, non ventilato;</li>
</ul>
</li>
<li data-line="12">una volta appassite le melanzane, aggiungere nella ciotola due cucchiai d'olio e versare i tocchetti, mescolando bene per amalgamare melanzane e pane;</li>
<li data-line="13">preparare la teglia da forno con un doppio strato di carta forno (si pulirà poi con un semplice risciacquo);</li>
<li data-line="14">con l'aiuto di un coppapasta da 8-10 cm di diametro, preparare gli hamburger:
<ul class="has-list-bullet">
<li data-line="15">appoggiare il coppapasta sulla carta forno e spargere un po' di pan grattato sul fondo;</li>
<li data-line="17">riempire il coppapasta con il composto di pane e melanzane, schiacciando bene, per un'altezza di 3-4 cm; farli un po' più alti eviterà che si secchino all'interno;</li>
<li data-line="18">spargere ancora un po' di pan grattato e sfilare il coppapasta;</li>
</ul>
</li>
<li data-line="19">cuocere con forno caldo a 185°, non ventilato, per 20 minuti;</li>
<li data-line="20">lasciar raffreddare un po' prima di consumarli.</li>
</ul>
</div>
<div>
<h3 data-heading="Giudizio:">Giudizio</h3>
</div>
<div>
<p>Buoni, comodi per una cena gustosa, accompagnati da un po' di verdura. Bisogna trovare il tempo per prepararli.</p>
<p>L'immagine è di <a href="https://pixabay.com/users/creozavr-2567670/?utm_source=link-attribution&amp;utm_medium=referral&amp;utm_campaign=image&amp;utm_content=2924511"></a><a href="https://pixabay.com/users/creozavr-2567670/?utm_source=link-attribution&amp;utm_medium=referral&amp;utm_campaign=image&amp;utm_content=2924511" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">Dmitry Abramov</a> da <a href="https://pixabay.com//?utm_source=link-attribution&amp;utm_medium=referral&amp;utm_campaign=image&amp;utm_content=2924511" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">Pixabay</a><a href="https://pixabay.com//?utm_source=link-attribution&amp;utm_medium=referral&amp;utm_campaign=image&amp;utm_content=2924511"></a> </p>
<hr>
<p class="align-center">Questa ricetta fa parte della serie <a href="https://70plus.github.io/la-cucina-vista-da-me.html">La cucina vista da me</a>.</p>
</div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Arriva Publii 0.42!</title>
        <author>
            <name>Pasquale</name>
        </author>
        <link href="https://70plus.it/arriva-publii-042.html"/>
        <id>https://70plus.it/arriva-publii-042.html</id>
            <category term="Cose informatiche"/>

        <updated>2023-03-31T08:32:52+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Un email da Getpublii.com mi informa che è arrivata la versione 0.42 del software con cui è costruito e gestito 70plus. Una buona notizia, non tanto e non solo per le novità introdotte (e che peraltro non ho ancora visto&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Un email da <a href="https://getpublii.com/blog/release-042.html" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">Getpublii.com</a> mi informa che è arrivata la versione 0.42 del software con cui è costruito e gestito <strong>70plus</strong>.<br>Una buona notizia, non tanto e non solo per le novità introdotte (e che peraltro non ho ancora visto nel dettaglio), quanto per il fatto che la piattaforma Publii è viva!<br>Aggiornato anche il tema che sto utilizzando, <a href="https://marketplace.getpublii.com/themes/square/" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">Square</a>, mi appresto a pubblicare questa breve nota, per vedere che tutto <em>giri</em> come atteso.</p>
<p class="align-center">verifichiamo ...</p>
<p>Funziona tutto!</p>
<p>Procedura:</p>
<ul>
<li>ho scaricato la nuova versione</li>
<li>fatto un backup del sito (<em>Tools &amp; Plugins --&gt; Backups --&gt; Create backup</em>)</li>
<li>disinstallata la versione 0.41</li>
<li>installata la versione 0.42</li>
<li>verificato il buon funzionamento</li>
<li>scaricata la versione 2.4 del tema Square</li>
<li>spostata la nuova versione del tema nella directory dei temi</li>
<li>chiusa e riaperta l'applicazione Publii</li>
<li>aggiornato il tema (<em>Site settings --&gt; Select theme</em>)</li>
</ul>
<p> </p>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>L&#x27;algoritmo di Majority Voting di Boyer-Moore</title>
        <author>
            <name>Pasquale</name>
        </author>
        <link href="https://70plus.it/lalgoritmo-di-majority-voting-di-boyer-moore.html"/>
        <id>https://70plus.it/lalgoritmo-di-majority-voting-di-boyer-moore.html</id>
        <media:content url="https://70plus.it/media/posts/24/democrats-3594094_1920.jpg" medium="image" />
            <category term="Cose informatiche"/>

        <updated>2023-03-27T07:56:00+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://70plus.it/media/posts/24/democrats-3594094_1920.jpg" alt="" />
                    Nel 1981 due ricercatori, Robert S. Boyer e J. Strother Moore, crearono un algoritmo che consente di determinare im modo estremamante efficiente se, in una votazione con un numero di candidati non noto a priori, ce ne sia uno che&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://70plus.it/media/posts/24/democrats-3594094_1920.jpg" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p>Nel 1981 due ricercatori, <strong>Robert S. Boyer</strong> e <strong>J. Strother Moore</strong>, crearono un algoritmo che consente di determinare im modo estremamante efficiente se, in una votazione con un numero di candidati non noto a priori, ce ne sia uno che abbia raggiunto la <strong>maggioranza assoluta</strong>, cioè la metà dei voti più uno.</p>
<p>Il loro <strong>Majority Voting Algorithm</strong> trova applicazioni nel campo dell'informatica, meno in quello di reali votazioni, dove non basta dichiarare chi è il vincitore, ma occorre offrire trasparenza sul dettaglio dei risultati.</p>
<p>Ma quali vantaggi dal punto di vista informatico offre il Majority Voting Algorithm, rispetto a uno scrutinio tradizionale? Essenzialmente due, legati rispettivamente al <strong>tempo di esecuzione</strong> e alla <strong>quantità di memoria</strong> necessaria per l'esecuzione.</p>
<h4>Il tempo di esecuzione dell'algoritmo è lineare</h4>
<p>È sufficiente infatti scorrere due volte la sequenza di schede, per:</p>
<ul>
<li>verificare, al primo passo, se esiste un potenziale vincitore o no;</li>
<li>confermare il vincitore, o concludere che nessuno ha raggiunto la maggioranza assoluta, al secondo passo.</li>
</ul>
<h4>La memoria necessaria non dipende dal numero di candidati, né dal numero di schede</h4>
<p>In un algoritmo di scrutinio tradizionale, si predisporrebbe un contatore per il conteggio dei voti di ciascun candidato. Nell'algoritmo di Boyer-Moore, invece, si predispongono solo tre contatori, relativi a tre <strong><em>pile</em></strong> tra cui vengono spostate le schede durante i due passi.<br>Alla fine del secondo passo, in caso di presenza di un candidato che abbia raggiunto la maggioranza assoluta, in una delle pile si troverà un numero di schede pari al margine di quel candidato su tutti gli altri.</p>
<h4>L'algoritmo: primo passo, il <em>pairing</em></h4>
<p>Si indichi con <strong>p</strong><strong>ila A</strong>, <strong>pila B</strong> e <strong>pila C</strong> le tre pile utilizzate nell'esecuzione dell'algoritmo.<br>Inizialmente si predispongono le schede sulla pila A, a faccia in su.</p>
<p>Fino a esaurimento della pila A, si operi come segue:</p>
<ul>
<li>si sposti sulla pila B la scheda che si trova in cima alla pila A se:
<ul>
<li>la pila B è vuota;</li>
<li>oppure se in cima alla pila B c'è una scheda con la stessa preferenza della scheda che si sta spostando;</li>
</ul>
</li>
<li>se, invece, la scheda in cima alla pila B ha una preferenza per un candidato diverso da quello della scheda che si sta spostando, allora tutte e due le schede vengono spostate sulla pila C.</li>
</ul>
<p>Alla fine del primo passo la pila A sarà vuota, la pila C conterrà una serie di coppie di schede recanti preferenze discordanti, mentre la pila B sarà vuota oppure conterrà schede con preferenza per un unico candidato X.</p>
<p>In base a ciò, si può concludere che, a parte X, <strong>nessuno degli altri candidati può aver raggiunto la maggioranza assoluta</strong>, perché al massimo può esserci un candidato che ha ottenuto la metà dei voti. E questo accade se uno stesso candidato è presente in ciascuna delle coppie di schede che popolano la pila C.</p>
<p>Si esce dal primo passo, il <strong><em>pairing</em></strong>, con una di queste due condizioni:</p>
<ul>
<li>nessun candidato ha raggiunto la maggioranza assoluta (la pila B è vuota);</li>
<li>nella pila B ci sono schede con preferenze per un unico candidato (<strong>X</strong>), che è quindi il potenziale vincitore.</li>
</ul>
<h4>L'algoritmo: secondo passo, il <em>counting</em></h4>
<p>Il secondo passo viene effettuato sostanzialmente con le stesse regole del primo, scambiando il ruolo tra le pile A e C, ma questa volta verificando chi ha ricevuto più preferenze, tra <strong>X</strong> e <strong>tutti gli altri candidati messi insieme</strong>.<br>Se ha prevalso X, allora <strong>X è il vincitore</strong>, in caso contrario non c'è nessun vincitore.</p>
<h4>L'algoritmo in Python</h4>
<p>Il codice Python, abbastanza elementare, si articola come segue:</p>
<ol>
<li>una prima sezione predispone l'insieme dei candidati e, in modo casuale, una serie di schede ciascuna indicante una preferenza; in questa sezione è possibile forzare se un candidato ha la maggioranza assoluta, e il relativo margine;</li>
<li>nella seconda sezione, viene effettuato uno scrutinio tradizionale, per poter verificare successivamente il risultato dell'algoritmo;</li>
<li>nella terza sezione si esegue il passo del <strong>pairing</strong>;</li>
<li>nell'ultima sezione, eseguita solo se il pairing ha indicato un potenzale vincitore, si esegue il passo del <strong>counting</strong>.</li>
</ol>
<h4>Il codice Python</h4>
<pre># Majority Voting Algorithm, Boyer-Moore 1981
# p.p. 25mar23
import random
#
candidati = ("A","B","C","D","E")
min_preferenze, max_preferenze = 0,10
majority = False
margin = 2
#
n_candidati = len(candidati)
schede = []
#
for c in candidati:
  schede = schede + random.randint(min_preferenze,max_preferenze)*list(c)
#
if majority:
  first_pref = schede.count(candidati[0])
  x = len(schede) - 2 * first_pref + margin
  schede += x * candidati[0]
random.shuffle(schede)
#
print ("Numero di candidati: {}".format(n_candidati))
print ("Numero di schede da scrutinare: {}".format(len(schede)))
print ("Maggioranza assoluta: {}".format(int(len(schede)/2)+1))
print ("Schede da scrutinare:\n{}".format(schede))
print ("\nDistribuzione dei voti:\n=======================")
max = -1
for c in candidati:
  voti = schede.count(c)
  print ("{} --&gt; {}".format(c,voti))
  if voti &gt; max:
    max, winner = voti, c
print ("Massimo dei voti: {}, ottenuto da {}".format(max, winner))
#
print ("\nPasso di pairing\n================")
pila_A = schede
pila_B = []
pila_C = []
#
for scheda in pila_A:
  if len(pila_B) == 0 or scheda == pila_B[0]:
    pila_B += list(scheda)
  else:
    pila_C += list(scheda) + list(pila_B[0])
    del pila_B[0]
pila_A = []
#
print ("pila_A:\n{}\npila_B:\n{}\npila_C:\n{}\n".format(pila_A,pila_B,pila_C))
print ("schede nella pila_A: {}, nella pila_B: {}, nella pila_C: {}".format(len(pila_A),len(pila_B),len(pila_C)))
#
if len(pila_B) &gt; 0:
  x = pila_B[0]
  print ("potenziale vincitore: {}".format(x))
else:
  x = ""
#
if x == "":
  print ("nessun candidato ha raggiunto la maggioranza assoluta")
else:
  print ("\n\nPasso di counting\n=================")
  for scheda in pila_C:
    if len(pila_B) == 0 or (scheda == x and pila_B[0] == x) or (scheda != x and pila_B[0] != x):
      pila_B += list(scheda)
    else:
      pila_A += list(scheda) + list(pila_B[0])
      del pila_B[0]
  pila_C = []
#
  print ("pila_A:\n{}\npila_B:\n{}\npila_C:\n{}\n".format(pila_A,pila_B,pila_C))
  print ("schede nella pila_A: {}, nella pila_B: {}, nella pila_C: {}".format(len(pila_A),len(pila_B),len(pila_C)))
#
  if pila_B[0] == x:
    print ("{} è il vincitore! margine: {}".format(x,len(pila_B)))
  else:
      print ("nessun candidato ha raggiunto la maggioranza assoluta")
</pre>
<h4>Un caso di votazione senza vincitori con maggioranza assoluta</h4>
<p>Ecco di seguito l'output dell'algoritmo in un caso in cui, non avendo forzato la vittoria del candidato A, effettivamente non c'è stato un vincitore:</p>
<pre>Numero di candidati: 5
Numero di schede da scrutinare: 29
Maggioranza assoluta: 15
Schede da scrutinare:
['E', 'C', 'C', 'D', 'A', 'A', 'E', 'D', 'A', 'E', 'B', 'D', 'A', 'C', 'C', 'D', 'A', 'A', 'C', 'C', 'D', 'D', 'C', 'D', 'D', 'D', 'E', 'D', 'C']

Distribuzione dei voti:
=======================
A --&gt; 6
B --&gt; 1
C --&gt; 8
D --&gt; 10
E --&gt; 4
Massimo dei voti: 10, ottenuto da D

Passo di pairing
================
pila_A:
[]
pila_B:
['D', 'D', 'D']
pila_C:
['C', 'E', 'D', 'C', 'E', 'A', 'D', 'A', 'E', 'A', 'D', 'B', 'C', 'A', 'D', 'C', 'C', 'A', 'C', 'A', 'C', 'D', 'E', 'D', 'C', 'D']

schede nella pila_A: 0, nella pila_B: 3, nella pila_C: 26
potenziale vincitore: D


Passo di counting
=================
pila_A:
['C', 'D', 'E', 'D', 'C', 'D', 'E', 'D', 'D', 'A', 'D', 'A', 'D', 'E', 'D', 'A', 'D', 'B', 'D', 'C']
pila_B:
['A', 'C', 'C', 'A', 'C', 'A', 'C', 'E', 'C']
pila_C:
[]

schede nella pila_A: 20, nella pila_B: 9, nella pila_C: 0
nessun candidato ha raggiunto la maggioranza assoluta  
</pre>
<p>Il <em><strong>pairing</strong></em> ha indicato <strong>D</strong> come potenziale vincitore, ma il <em><strong>counting</strong></em> mostra che <strong>D</strong> ha meno voti degli altri candidati messi insieme, perché la pila B contiene solo schede con preferenze diverse da D.</p>
<p>Ed ecco, invece, un caso in cui si è forzata la vittoria di A con il margine di 1 voto, modificando così il codice:</p>
<pre>majority = True
margin = 1
</pre>
<p>L'<em>output</em>:</p>
<pre>Numero di candidati: 5
Numero di schede da scrutinare: 39
Maggioranza assoluta: 20
Schede da scrutinare:
['A', 'C', 'B', 'A', 'A', 'D', 'A', 'A', 'A', 'C', 'C', 'B', 'A', 'A', 'A', 'A', 'D', 'A', 'B', 'B', 'E', 'C', 'B', 'A', 'C', 'B', 'A', 'A', 'A', 'D', 'A', 'A', 'A', 'A', 'D', 'C', 'A', 'C', 'D']

Distribuzione dei voti:
=======================
A --&gt; 20
B --&gt; 6
C --&gt; 7
D --&gt; 5
E --&gt; 1
Massimo dei voti: 20, ottenuto da A

Passo di pairing
================
pila_A:
[]
pila_B:
['A', 'A', 'A']
pila_C:
['C', 'A', 'A', 'B', 'D', 'A', 'C', 'A', 'C', 'A', 'B', 'A', 'D', 'A', 'B', 'A', 'B', 'A', 'E', 'A', 'C', 'A', 'A', 'B', 'B', 'C', 'D', 'A', 'D', 'A', 'C', 'A', 'C', 'A', 'D', 'A']

schede nella pila_A: 0, nella pila_B: 3, nella pila_C: 36
potenziale vincitore: A


Passo di counting
=================
pila_A:
['C', 'A', 'B', 'A', 'D', 'A', 'C', 'A', 'C', 'A', 'B', 'A', 'D', 'A', 'B', 'A', 'B', 'A', 'E', 'A', 'C', 'A', 'B', 'A', 'B', 'A', 'C', 'A', 'D', 'A', 'D', 'A', 'C', 'A', 'C', 'A', 'D', 'A']
pila_B:
['A']
pila_C:
[]

schede nella pila_A: 38, nella pila_B: 1, nella pila_C: 0
A è il vincitore! margine: 1
</pre>
<hr>
<p><em>L'immagine di apertura è di <a href="https://pixabay.com/users/mohamed_hassan-5229782/" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">mohamed_hassan</a> from <a href="https://pixabay.com/" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">Pixabay</a>.</em></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Excel: calendario su una sola pagina</title>
        <author>
            <name>Pasquale</name>
        </author>
        <link href="https://70plus.it/excel-calendario-su-una-sola-pagina.html"/>
        <id>https://70plus.it/excel-calendario-su-una-sola-pagina.html</id>
        <media:content url="https://70plus.it/media/posts/23/calendar-1990453_1920.jpg" medium="image" />
            <category term="Numeri"/>
            <category term="Cose informatiche"/>

        <updated>2023-02-10T08:30:24+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://70plus.it/media/posts/23/calendar-1990453_1920.jpg" alt="Calndario in una pagina per il 2023" />
                    Grazie a un articolo su Bigthink.com ho scoperto una forma compatta di calendario, con tutti e dodici i mesi in un unico riquadro. Il funzionamento è abbastanza semplice: se voglio sapere che giorno della settimana è il 23 novembre, traccio una&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://70plus.it/media/posts/23/calendar-1990453_1920.jpg" class="type:primaryImage" alt="Calndario in una pagina per il 2023" /></p>
                <p>Grazie a un articolo su <a href="https://bigthink.com/starts-with-a-bang/one-page-calendar/" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">Bigthink.com </a>ho scoperto una forma compatta di calendario, con tutti e dodici i mesi in un unico riquadro.</p>
<figure class="align-center"><img loading="lazy"  src="https://bigthink.com/wp-content/uploads/2023/01/find-Am-Thanks.jpg" data-is-external-image="true"></figure>
<p> Il funzionamento è abbastanza semplice: se voglio sapere che giorno della settimana è il <strong>23 novembre</strong>, traccio una linea verticale nella colonna che contiene <strong>Novembre</strong>, una linea orizzontale nella riga che contiene il <strong>23</strong> e al punto di incrocio trovo <strong>Thu</strong>, cioè <strong>giovedì</strong>.</p>
<p>Può sembrare macchinoso, ma dopo un po' di allenamento diventa un modo veloce e compatto per portarsi dietro il calendario di un anno. Peccato che vada adattato di anno in anno. <br>Neanche troppo complicato, peraltro: al primo di gennaio va solo cambiata la disposizione dei mesi nel riquadro in alto. Se si tiene conto che la durata dei mesi è costante, a parte quella di febbraio che vale 28 o 29 giorni, in tutto si potranno avere 14 disposizioni diverse per i dodici mesi: 7 per gli anni non bisestili, con gennaio che parte di lunedì, oppure di martedì, e così via fino a domenica; e 7 per i bisestili.</p>
<p>Un foglio di calcolo consente poi di verificare che in un anno possono esserci al massimo tre mesi che cominciano con lo stesso giorno della settimana. Basta calcolare la distanza in giorni di ciascun primo del mese dal primo di gennaio, utilizzando l'aritmetica modulare, con modulo 7.</p>
<p>A questo punto ci si può chiedere quanto sia complicato automatizzare la composizione del calendario per un generico anno, utilizzando un foglio di calcolo. Non molto, vediamo un modo per farlo.</p>
<h4>Calendario su una sola pagina con un foglio di calcolo</h4>
<p>Partiamo dal <em>layout</em> desiderato:</p>
<figure class="post__image align-center"><img loading="lazy"  src="https://70plus.it/media/posts/23/calendario_01-2.jpg" alt="Layout del calendario su una sola pagina" width="768" height="305" sizes="(min-width: 1500px) calc(7.87vw + 610px), (min-width: 900px) calc(44.48vw + 68px), (min-width: 780px) calc(8vw + 604px), calc(84.35vw + 23px)" srcset="https://70plus.it/media/posts/23/responsive/calendario_01-2-xs.jpg 300w ,https://70plus.it/media/posts/23/responsive/calendario_01-2-sm.jpg 480w ,https://70plus.it/media/posts/23/responsive/calendario_01-2-md.jpg 768w"></figure>
<p>I due riquadri in basso (numerazione dei giorni e giorni della settimana) sono fissi. A cambiare sono l'indicazione dell'anno desiderato e la conseguente disposizione dei mesi nel riquadro in alto a destra.<br>Il primo passaggio necessario per l'automazione del calendario è creare un modo sintetico per indirizzare ciascuna cella di questo riquadro:</p>
<figure class="post__image align-center"><img loading="lazy"  src="https://70plus.it/media/posts/23/calendario_02-2.jpg" alt="Identificare le celle che contengono i mesi" width="833" height="329" sizes="(min-width: 1500px) calc(7.87vw + 610px), (min-width: 900px) calc(44.48vw + 68px), (min-width: 780px) calc(8vw + 604px), calc(84.35vw + 23px)" srcset="https://70plus.it/media/posts/23/responsive/calendario_02-2-xs.jpg 300w ,https://70plus.it/media/posts/23/responsive/calendario_02-2-sm.jpg 480w ,https://70plus.it/media/posts/23/responsive/calendario_02-2-md.jpg 768w"></figure>
<p>Notare l'aggiunta di una riga in cima e di una colonna a destra (con caratteri in grigio) che consentono di identificare con un <strong>indice</strong> ciascuna cella del riquadro dei mesi. Esempio: la cella che contiene maggio avrà l'indice 11 (1 + 10), mentre quella con marzo avrà indice 23 (3 + 20).</p>
<p>Il prossimo passo sarà quindi ricavare l'indice per ciascuno dei mesi, in base all'anno e al giorno della settimana con cui cominciano, e inserire il nome del mese nella cella corretta.</p>
<h4>Mesi e relativi indici</h4>
<p>Per generare gli indici relativi ai mesi viene in aiuto questa tabella:</p>
<figure class="post__image align-center"><img loading="lazy"  src="https://70plus.it/media/posts/23/calendario_03.jpg" alt="Calcolo dell'indice di ciascun mese" width="259" height="305" sizes="(min-width: 1500px) calc(7.87vw + 610px), (min-width: 900px) calc(44.48vw + 68px), (min-width: 780px) calc(8vw + 604px), calc(84.35vw + 23px)" srcset="https://70plus.it/media/posts/23/responsive/calendario_03-xs.jpg 300w ,https://70plus.it/media/posts/23/responsive/calendario_03-sm.jpg 480w ,https://70plus.it/media/posts/23/responsive/calendario_03-md.jpg 768w"></figure>
<p>La seconda e terza colonna sono fisse, ed elencano nome e numerazione per ciascuno dei 12 mesi dell'anno.<br>La terza colonna riporta il giorno della settimana con cui comincia ciascuno dei mesi, valore che coincide con l'indice di riga della tabella dei mesi. La formula per determinarlo è abbastanza semplice: vediamo quella per gennaio, cella <strong>T3</strong>:</p>
<blockquote>
<p>=GIORNO.SETTIMANA(DATA($B$4;S3;1);2)</p>
</blockquote>
<p>Viene cioè prima calcolata la data del primo giorno del mese, con: <em><strong>DATA($B$4;S3;1)</strong></em>, la cui sintassi è <em><strong>DATA(anno;mese;giorno)</strong></em>, poi si determina il relativo giorno della settimana, tra 1 e 7, con: <em><strong>GIORNO.SETTIMANA(data;2)</strong></em>. Il parametro <em><strong>2</strong></em> serve a scegliere il particolare schema che attribuisce i valori d 1 a 7 alla sequenza lunedì, ..., domenica.</p>
<p>Generare l'indice di colonna è un processo un po' più creativo: questo indice vale infatti 10, 20 o 30 a seconda di quanti mesi sono stati già trovati con il medesimo indice di riga. Si fa (cella <strong>U3</strong>) con la formula:</p>
<blockquote>
<p>=CONTA.SE(T$2:$T3;T3)</p>
</blockquote>
<p>Vale a dire contando quanti valori uguali a quello della cella <em><strong>T3</strong></em> sono stati già inseriti nelle celle della stessa colonna: se ne è stato già inserito uno, ad esempio, il valore restituito sarà 2.</p>
<p>A questo punto, cella <em><strong>Q3</strong></em>, c'è il calcolo finale dell'indice:</p>
<blockquote>
<p>=10*U3+T3</p>
</blockquote>
<p>Il valore è stato inserito nella colonna <em><strong>Q</strong></em>, per poter formare la corrispondenza tra indice e nome del mese nelle prime due colonne della tabella (<em><strong>Q2:R14</strong></em>).</p>
<h4>Finalmente la disposizione dei mesi</h4>
<p>Una semplice formula di ricerca verticale consente di inserire correttamente i mesi nel relativo riquadro. Nella cella <em><strong>H4</strong></em>, ad esempio, si inserisce la formula:</p>
<blockquote>
<p>=SE.ERRORE(CERCA.VERT(H$2+$P4;$Q$2:$R$14;2;0);"")</p>
</blockquote>
<p>La funzione <em><strong>SE.ERRORE()</strong></em> serve a lasciare la cella vuota se il relativo indice non compare nella tabella, mentre <em><strong>CERCA.VERT()</strong></em> cerca la corrispondenza tra l'indice e il nome del mese.</p>
<h4>E come sarà in 2024?</h4>
<p>Basta inserire <em><strong>2024</strong></em> nel gruppo di celle in alto a sinistra ed ecco il 2024:</p>
<figure class="post__image align-center"><img loading="lazy"  src="https://70plus.it/media/posts/23/calendario_04.jpg" alt="Calendario in una sola pagina: il 2024" width="768" height="305" sizes="(min-width: 1500px) calc(7.87vw + 610px), (min-width: 900px) calc(44.48vw + 68px), (min-width: 780px) calc(8vw + 604px), calc(84.35vw + 23px)" srcset="https://70plus.it/media/posts/23/responsive/calendario_04-xs.jpg 300w ,https://70plus.it/media/posts/23/responsive/calendario_04-sm.jpg 480w ,https://70plus.it/media/posts/23/responsive/calendario_04-md.jpg 768w"></figure>
<p class="align-left">Due buone notizie: ci sarà un solo venerdì 17 (in maggio, mentre il 2023 invece ce ne offre 3, in febbraio, marzo e novembre), e Natale capiterà di mercoledì, cosa che dovrebbe favorire interessanti ponti.</p>
<p>Chi fosse interessato al file può <a href="https://70plus.it/Calendario_in_un_foglio.zip" target="_blank" rel="noopener noreferrer">scaricarlo da qui</a>, per entrambi i formati LibreOffice Calc ed Excel.</p>
<p><em>La foto di apertura è di <a href="https://pixabay.com/it/users/webandi-1460261/?utm_source=link-attribution&amp;utm_medium=referral&amp;utm_campaign=image&amp;utm_content=1990453">Andreas Lischka</a> da <a href="https://pixabay.com/it//?utm_source=link-attribution&amp;utm_medium=referral&amp;utm_campaign=image&amp;utm_content=1990453">Pixabay</a>.</em></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Pasta e fagioli</title>
        <author>
            <name>Pasquale</name>
        </author>
        <link href="https://70plus.it/pasta-e-fagioli.html"/>
        <id>https://70plus.it/pasta-e-fagioli.html</id>
            <category term="cucina"/>

        <updated>2023-02-01T08:59:20+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Già 2000 anni fa i Romani gustavano una minestra di fagioli, a volte arricchita con le sagne, pasta ottenuta da un impasto di acqua e farina (la pasta secca era di là da venire). Era un piatto popolare, di origine&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Già 2000 anni fa i Romani gustavano una minestra di fagioli, a volte arricchita con le <strong><em>sagne</em></strong>, pasta ottenuta da un impasto di acqua e farina (la pasta secca era di là da venire). Era un piatto popolare, di origine ciociara, molto gradito a <strong>Cicerone</strong>.<br>Oggi la pasta e fagioli è un piatto presente nelle cucine tradizionali di diverse regioni, prevalentemente con i <strong>fagioli cannellini</strong>, che hanno soppiantato il fagiolo dell'epoca romana, e che danno particolare cremosità al piatto.</p>
<h4>I fagioli</h4>
<p>La mia versione si rifà alla tradizione napoletana. Ho però eliminato cotiche e grassi in generale, arricchendo il sapore solo con <strong>sedano e pomodorini</strong>. Oltre ai fagioli cannellini (sicuramente i più indicati), mi piace gustare anche i <strong>fagioli rossi</strong> o i <strong>borlotti</strong>.</p>
<h4>La pasta</h4>
<p>Per la pasta mi attengo al classico della <strong>pasta mista</strong> della tradizione napoletana. Ne produce di ottima il <a href="https://www.pasta-garofalo.com/it/prodotto/n-82-pasta-mista/" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">pastificio Garofalo</a>.<br>Parto da questa, ma arricchisco con rimasugli di altri tipi di pasta (spaghetti, fusilli), badando solo al tempo di cottura suggerito, che non si discosti dai 9-10 minuti della pasta mista di Garofalo, e sminuzzandola opportunamente.<br>Non esagerare comunque con la quantità, 80-85 grammi a persona vanno bene, anche per un appetito robusto.</p>
<h4>Altri suggerimenti</h4>
<p>Non salare la cottura dei fagioli, perché già la conservazione in scatola aggiunge sale. <br>Se si ha poco tempo per preparare il pranzo, si possono anticipare al mattino tutti i passaggi della preparazione, fino alla cottura della pasta esclusa.</p>
<h4>Difficoltà</h4>
<p>Pasta e fagioli è un piatto ragionevolmente semplice da preparare e si sporca una sola pentola.<br>La preparazione mi prende 33 - 38 minuti:</p>
<ul>
<li>20 - 25 minuti per terminare la cottura dei fagioli</li>
<li>10 - 12 minuti per cuocere la pasta</li>
<li>2-4 minuti in pentola a fuoco spento, prima di impiattare</li>
</ul>
<h4>Ingredienti (per una persona adulta e di buon appetito)</h4>
<p>80 gr di pasta, preferibilmente mista<br>1 confezione di fagioli lessati in scatola da 125 gr (sgocciolati)<br>4 pomodorini, tipo ciliegino o datterino (opzionale)<br>un pezzo di sedano<br>sale<br>2 cucchiai (moderati) di olio EVO</p>
<h4>Procedimento</h4>
<p>Versare l'olio nella pentola e avviare a fuoco medio-alto. Aggiungere il sedano, lavato  e tagliato a pezzetti per il lungo, e i pomodorini tagliati in 4 spicchi.<br>Schiacciare leggermente i pomodorini con la forchetta, per far fuoriuscire il sugo.</p>
<p>Dopo un paio di minuti versare i fagioli, aggiungere un bicchiere d'acqua e regolare il fuoco in modo che ci sia appena il bollore.<br>Trascorsi 15 -20 minuti, schiacciare buona parte dei fagioli con la forchetta, aggiungere un po' d'acqua (1/4 di bicchiere) e girare per qualche minuto.</p>
<p>Siamo arrivati alla pasta, da aggiungere eventualmente con un po' d'acqua, facendo in modo che la pasta sia appena sommersa. Un pizzico di sale e regolare il fuoco in modo che ci sia giusto un accenno di bollore.<br>Girare ogni tanto, in modo da evitare che la pasta si attacchi al fondo della pentola e, se tende ad asciugarsi troppo, aggiungere pochissima acqua per volta. Il risultato finale non deve essere assolutamente brodoso, ma risultare cremoso una volta spento e riposato per qualche minuto.</p>
<p>Trascorso il tempo di cottura della pasta, spegnere e girare ancora un paio di volte per assicurarsi che niente rimanga attaccato al fondo. Lasciar riposare per qualche minuto e poi impiattare.</p>
<h4>Giudizio</h4>
<p>Molto buono!</p>
<hr>
<p class="align-center">Questa ricetta fa parte della serie <a href="https://70plus.github.io/la-cucina-vista-da-me.html">La cucina vista da me</a>.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Linguine al sugo di rana pescatrice</title>
        <author>
            <name>Pasquale</name>
        </author>
        <link href="https://70plus.it/linguine-al-sugo-di-rana-pescatrice.html"/>
        <id>https://70plus.it/linguine-al-sugo-di-rana-pescatrice.html</id>
            <category term="cucina"/>

        <updated>2023-04-03T09:10:37+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Luna, la mia nipotina cinquenne, ha un rapporto già ben delineato con il cibo. Ama la pasta condita con sugo, con pesto ligure o, meglio, con una combinazione di sugo e pesto. Preferisce evitare le verdure ma gradisce molto la&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Luna, la mia nipotina cinquenne, ha un rapporto già ben delineato con il cibo.<br>Ama la pasta condita con sugo, con pesto ligure o, meglio, con una combinazione di sugo e pesto. Preferisce evitare le verdure ma gradisce molto la carne. Il suo iniziale entusiasmo per il pesce si è invece ridotto notevolmente già da un po'.<br>Come riuscire a farglielo mangiare? Per adesso funziona ricorrere a cotolette di filetto di pesce, come ad esempio sogliola oppure rombo chiodato. Ma gradisce anche della pasta condita con un sugo di pesce preparato con una ricetta semplice e veloce.</p>
<h4>La rana pescatrice e gli altri</h4>
<p>La rana pescatrice è il pesce che dà il miglior sapore a questo sugo. Con un costo un po' più basso sono comunque valide alternative il gattuccio, la gallinella, il branzino.<br>Questi ultimi due, la gallinella e il branzino, son da spinare con molta accuratezza.</p>
<h4>Difficoltà</h4>
<p>Per preparare il sugo servono 20-25 minuti, mentre lessare la pasta richiede dai 10 ai 15 minuti. Poiché non so fare due cose insieme, l'intera preparazione mi prende in genere una mezz'oretta o poco più.<br>La preparazione è molto semplice e porta a sporcare un tegame (per preparare il sugo) e una pentola (per lessare la pasta).</p>
<h4>Ingredienti (per una persona adulta e di buon appetito)</h4>
<p>80 gr di rana pescatrice<br>90 gr di pasta lunga (linguine, spaghetti, vermicelli) ma, se Luna lo chiede, vanno bene anche fusilli o penne rigate<br>90 gr di passata di pomodoro<br>2 cucchiai di olio EVO<br>1 spicchio d'aglio<br>sale<br>un pizzico di peperoncino (opzionale)</p>
<p>Una possibile variante è sostituire la passata di pomodoro con una dozzina di pomodorini ciliegino o datterino. Se il piatto è destinato anche a bimbi piccoli, la passata è preferibile per l'assenza di <em>cose strane</em> (i residui di buccia dei pomodorini).</p>
<h4>Procedimento</h4>
<p>In un tegame versare due cucchiai di olio EVO e uno spicchio d'aglio. In genere taglio lo spicchio in due per il lato lungo, per poter eliminare il germoglio all'interno.<br>Quando l'aglio è imbiondito, aggiungere la passata di pomodoro, un pizzico di sale fino, poi coprire e cuocere per 5 minuti a fuoco basso.<br>Ora aggiungere il pesce, sciacquato e tagliato a bocconcini, e un fondo di bicchiere d'acqua, lasciando cuocere per 7-8 minuti con bollore appena accennato.</p>
<p>Scoprire la padella e sminuzzare i bocconcini in pezzettini piccoli. Questo passaggio serviva inizialmente per evitare che Luna si bloccasse per la presenza visibile dei pezzi di pesce, ma poi si è visto che il sugo viene effettivamente meglio così.<br>Lasciar asciugare per 7-8 minuti e il sugo è fatto!</p>
<p>Da parte, calare nell'acqua bollente la pasta, aggiungere un po' di sale e lasciarla lessare per il tempo necessario. A fine cottura, scolare la pasta e versarla nella padella del sugo.<br>Amalgamare, aggiungere se si desidera un pizzico di peperoncino e impiattare.</p>
<h4>Giudizio</h4>
<p>Decisamente buono.</p>
<hr>
<p class="align-center">Questa ricetta fa parte della serie <a href="https://70plus.github.io/la-cucina-vista-da-me.html">La cucina vista da me</a>.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Primel: come Wordle, ma con i numeri primi</title>
        <author>
            <name>Pasquale</name>
        </author>
        <link href="https://70plus.it/primel-come-wordle-ma-con-i-numeri-primi.html"/>
        <id>https://70plus.it/primel-come-wordle-ma-con-i-numeri-primi.html</id>
        <media:content url="https://70plus.it/media/posts/19/primel_6gen23.png" medium="image" />

        <updated>2023-01-27T17:12:26+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://70plus.it/media/posts/19/primel_6gen23.png" alt="" />
                    Ho cominciato il 2023 giocando con Primel, un gioco online molto simile a Wordle, dove però si deve indovinare non una parola del dizionario inglese ma un numero primo di 5 cifre. Come funziona? e quali strategie di gioco si&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://70plus.it/media/posts/19/primel_6gen23.png" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p>Ho cominciato il 2023 giocando con <a href="https://converged.yt/primel/" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">Primel</a>, un gioco online molto simile a <a href="https://www.nytimes.com/games/wordle/index.html" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">Wordle</a>, dove però si deve indovinare non una parola del dizionario inglese ma un numero primo di 5 cifre.<br>Come funziona? e quali strategie di gioco si possono immaginare?</p>
<h4>Le regole</h4>
<p>Si hanno a disposizione sei tentativi per indovinare un numero primo di 5 cifre. Le cifre di ogni tentativo vengono colorate di <strong>verde</strong> (la cifra c'è, in questa posizione), oppure di <strong>giallo</strong> (la cifra c'è, ma non in questa posizione), di <strong>grigio</strong> (cifra assente).<br>Ogni giorno viene proposto un primo diverso, quindi si può giocare al massimo una volta al giorno (come con  Wordle).<br>Aspetto positivo: se si propone un numero non primo, il tentativo (evidentemente errato) non viene conteggiato come errore, è quindi relativamente facile <em>azzeccare</em> la risposta corretta nei sei tentativi a disposizione.</p>
<h4>La strategia iniziale</h4>
<p>Il primo passo è cercare di indovinare le 5 cifre del numero. Da notare che possono esserci cifre ripetute.<br>In partenza mi affido a una semplice strategia, che mi mangia due tentativi: provo i due numeri primi <strong>12347</strong> e <strong>86509</strong>, che contengono tutte e dieci le cifre decimali. L'esito di queste due prime mosse può essere:</p>
<ul>
<li>il numero non ha ripetizioni, e ho quindi tutte e 5 le cifre, alcune in giallo (c'è, ma non in questa posizione), altre in verde (c'è proprio in questa posizione);</li>
<li>il numero ha una ripetizione, quindi ho le 4 cifre, di cui una sarà presente due volte;</li>
<li>il numero ha tre cifre distinte, quindi ci sarà una cifra presente tre volte, o due presenti due volte;</li>
<li>il numero ha due cifre distinte; come gestire questo caso lo vedrò quando mi capiterà (!)</li>
</ul>
<h4>Il numero non ha ripetizioni</h4>
<p>Il primo di gennaio mi è capitato proprio questo caso.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://70plus.it/media/posts/19/primel_1gen23a-2.png" alt="primel del 23 gennaio: primi due tentativi" width="505" height="592" sizes="(min-width: 1500px) calc(7.87vw + 610px), (min-width: 900px) calc(44.48vw + 68px), (min-width: 780px) calc(8vw + 604px), calc(84.35vw + 23px)" srcset="https://70plus.it/media/posts/19/responsive/primel_1gen23a-2-xs.png 300w ,https://70plus.it/media/posts/19/responsive/primel_1gen23a-2-sm.png 480w ,https://70plus.it/media/posts/19/responsive/primel_1gen23a-2-md.png 768w"></figure>
<p>È abbastanza semplice vedere come proseguire: la penultima posizione può essere occupata solo dal 2, quindi il primo da indovinare termina per <strong>509</strong>, mentre nelle prime due posizioni vanno sistemati il 4 e lo 0, ovviamente in questo ordine.</p>
<figure class="post__image align-center"><img loading="lazy"  src="https://70plus.it/media/posts/19/primel_1gen23.png" alt="primel dell' 1/1/2023, la soluzione" width="505" height="592" sizes="(min-width: 1500px) calc(7.87vw + 610px), (min-width: 900px) calc(44.48vw + 68px), (min-width: 780px) calc(8vw + 604px), calc(84.35vw + 23px)" srcset="https://70plus.it/media/posts/19/responsive/primel_1gen23-xs.png 300w ,https://70plus.it/media/posts/19/responsive/primel_1gen23-sm.png 480w ,https://70plus.it/media/posts/19/responsive/primel_1gen23-md.png 768w"></figure>
<h4>Il numero da indovinare ha una ripetizione</h4>
<p>Il 4 gennaio mi è capitato un caso così:</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://70plus.it/media/posts/19/primel_4gen23a-2.png" alt="primel del 4 gennaio 2023: primi due tentativi" width="481" height="579" sizes="(min-width: 1500px) calc(7.87vw + 610px), (min-width: 900px) calc(44.48vw + 68px), (min-width: 780px) calc(8vw + 604px), calc(84.35vw + 23px)" srcset="https://70plus.it/media/posts/19/responsive/primel_4gen23a-2-xs.png 300w ,https://70plus.it/media/posts/19/responsive/primel_4gen23a-2-sm.png 480w ,https://70plus.it/media/posts/19/responsive/primel_4gen23a-2-md.png 768w"></figure>
<p>In questo caso conosciamo 4 delle 5 cifre, di cui una utilizzata due volte, e la posizione esatta di una sola cifra.<br>Quale cifrà potrà essere ripetuta? Il primo da cercare non sarà evidentemente divisibile per 3. Ora, la somma delle 4 cifre note è: 1 + 2 + 3 + 5 = 11 = 2 mod 3, quindi si può escludere solo l'1 (la somma delle cifre farebbe 12 = 0 mod 3). Inoltre il 5 non può occupare l'ultima posizione.</p>
<p>Tenendo fermo il 2, occorre fare delle prove:</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://70plus.it/media/posts/19/primel_4gen23b-2.png" alt="primel del 4 gennaio 2023: terzo tentativo" width="481" height="579" sizes="(min-width: 1500px) calc(7.87vw + 610px), (min-width: 900px) calc(44.48vw + 68px), (min-width: 780px) calc(8vw + 604px), calc(84.35vw + 23px)" srcset="https://70plus.it/media/posts/19/responsive/primel_4gen23b-2-xs.png 300w ,https://70plus.it/media/posts/19/responsive/primel_4gen23b-2-sm.png 480w ,https://70plus.it/media/posts/19/responsive/primel_4gen23b-2-md.png 768w"></figure>
<p>Evidentemente non è il 2 ad essere presente due volte. quindi sarà il 3 o il 5. Però ho qualche informazione in più: conosco la posizione esatta del 2, e posso escludere alcune posizioni per i numeri rimanenti. L'ultima cifra, poi, non potrà essere né 2 né 5, né 1, quindi deve essere 3.<br>Provo a vedere se la cifra presente due volte sia il 5:</p>
<figure class="post__image align-center"><img loading="lazy"  src="https://70plus.it/media/posts/19/primel_4gen23.png" alt="primel del 4 gennaio 2023" width="481" height="579" sizes="(min-width: 1500px) calc(7.87vw + 610px), (min-width: 900px) calc(44.48vw + 68px), (min-width: 780px) calc(8vw + 604px), calc(84.35vw + 23px)" srcset="https://70plus.it/media/posts/19/responsive/primel_4gen23-xs.png 300w ,https://70plus.it/media/posts/19/responsive/primel_4gen23-sm.png 480w ,https://70plus.it/media/posts/19/responsive/primel_4gen23-md.png 768w"></figure>
<p>Esatto!</p>
<h4>Ancora più difficile: due ripetizioni</h4>
<p>Oggi 23 gennaio 2023, mi è capitata questa situazione:</p>
<figure class="post__image align-center"><img loading="lazy"  src="https://70plus.it/media/posts/19/primel_23gen23_a.png" alt="primel del 23 gennaio 2023" width="485" height="582" sizes="(min-width: 1500px) calc(7.87vw + 610px), (min-width: 900px) calc(44.48vw + 68px), (min-width: 780px) calc(8vw + 604px), calc(84.35vw + 23px)" srcset="https://70plus.it/media/posts/19/responsive/primel_23gen23_a-xs.png 300w ,https://70plus.it/media/posts/19/responsive/primel_23gen23_a-sm.png 480w ,https://70plus.it/media/posts/19/responsive/primel_23gen23_a-md.png 768w"></figure>
<p>Sono presenti solo tre cifre: 5, 6 e 9, la cui somma modulo 3 fa 2. Posso quindi escludere solo che le due cifre mancanti siano due 5 (la somma delle cifre sarebbe 30).<br>Tenendo fermo il 9, provo a verificare se le cifre da aggiungere sono il 6 e il 9:</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://70plus.it/media/posts/19/primel_23gen23_c-2.png" alt="primel del 23 gennaio 2023: terzo tentativo" width="472" height="584" sizes="(min-width: 1500px) calc(7.87vw + 610px), (min-width: 900px) calc(44.48vw + 68px), (min-width: 780px) calc(8vw + 604px), calc(84.35vw + 23px)" srcset="https://70plus.it/media/posts/19/responsive/primel_23gen23_c-2-xs.png 300w ,https://70plus.it/media/posts/19/responsive/primel_23gen23_c-2-sm.png 480w ,https://70plus.it/media/posts/19/responsive/primel_23gen23_c-2-md.png 768w"></figure>
<p>Ok per il secondo 9, ma di 6 ce n'è uno solo, anche se adesso ne conosco la posizione.<br>L'ultima cifra da trovare potrebbe essere quindi un altro 9, oppure un 5. In seconda posizione non posso mettere un 5, quindi inserisco il 9. Il quarta posizione non può andare un 9, quindi metto il 5 e, infine, in terza posizione non mi rimane che sistemare un 9:</p>
<figure class="post__image align-center"><img loading="lazy"  src="https://70plus.it/media/posts/19/primel_23gen23_b.png" alt="primel del 23 gennaio 2023" width="472" height="584" sizes="(min-width: 1500px) calc(7.87vw + 610px), (min-width: 900px) calc(44.48vw + 68px), (min-width: 780px) calc(8vw + 604px), calc(84.35vw + 23px)" srcset="https://70plus.it/media/posts/19/responsive/primel_23gen23_b-xs.png 300w ,https://70plus.it/media/posts/19/responsive/primel_23gen23_b-sm.png 480w ,https://70plus.it/media/posts/19/responsive/primel_23gen23_b-md.png 768w"></figure>
<h4>Non è poi così difficile, si direbbe</h4>
<p>Nel gioco non vengono conteggiati i tentativi errati per aver inserito un numero non primo. È un aiuto notevole, grazie anche a questo finora me la sono sempre cavata con 4 tentativi, qualche volta con 3.</p>
<p>Vedremo nel seguito.</p>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Prolog e la programmazione logica</title>
        <author>
            <name>Pasquale</name>
        </author>
        <link href="https://70plus.it/prolog-e-la-programmazione-logica.html"/>
        <id>https://70plus.it/prolog-e-la-programmazione-logica.html</id>
        <media:content url="https://70plus.it/media/posts/18/alien-g2dd5ccc42_1920.png" medium="image" />
            <category term="Ricordi"/>
            <category term="Cose informatiche"/>

        <updated>2023-01-16T22:11:36+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://70plus.it/media/posts/18/alien-g2dd5ccc42_1920.png" alt="" />
                    Il mio primo incontro con il Prolog e la programmazione logica risale ai primi anni '90 del secolo scorso, quando trovai un compilatore per il linguaggio Prolog installato sul pc assegnato a un tesista che avevo seguito in qualità di&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://70plus.it/media/posts/18/alien-g2dd5ccc42_1920.png" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p>Il mio primo incontro con il <a href="https://it.wikipedia.org/wiki/Prolog" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">Prolog</a> e la <strong>programmazione logica</strong> risale ai primi anni '90 del secolo scorso, quando trovai un <strong>compilatore per il linguaggio Prolog</strong> installato sul pc assegnato a un tesista che avevo seguito in qualità di relatore esterno.<br>In quegli anni mi capitò diverse volte di essere relatore esterno di tesi di laurea presso l'Ateneo di Pisa. Il laureando di turno svolgeva il suo lavoro di ricerca presso i laboratori Olivetti di Ivrea, affidato a un interno (io, in questi casi), lavorando su un pc messo a disposizione dalla Olivetti stessa.<br>Si trattava in genere di pc utilizzati per test, che venivano appunto distratti per alcuni mesi. Una volta discussa la tesi, il laureando (ormai laureato) liberava il pc, rimuovendo file e programmi che aveva caricato sul pc.</p>
<h4>Il Prolog, per fare cosa</h4>
<p>Quel compilatore Prolog rimase invece installato e, complice l'avvicinarsi delle ferie con il conseguente calo del carico di lavoro, nelle settimane successive spesi diverse ore a giocare con la programmazione logica.<br>Del codice che mi divertii a mettere insieme, ricordo due programmi: un inventario dei libri che avevo in casa e un gestore di pianificazione operativa con i <a href="https://it.wikipedia.org/wiki/Diagramma_di_Gantt" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">diagrammi di Gantt</a>.</p>
<p>A quell'epoca sui pc girava <strong>Windows 3.1</strong>, mentre <strong>Excel</strong> era una chicca per pochi fortunati. Quindi sviluppare un programma che mi consentiva, interattivamente, di elencare i libri scritti da Tizio, o editi da Caio, o che nel titolo avessero un particolare termine, non era una cosa da poco.</p>
<p>Il programma di pianificazione operativa, invece, mi accompagnò sul lavoro per qualche mese, ma non si rivelò di particolare utilità, e così dopo un po' la programmazione logica finì in cantina (dove dev'esserci ancora qualche listato, che prima o poi riporterò alla luce).</p>
<h4>Il Prolog oggi</h4>
<p>A distanza di tanti anni ho ritrovato il Prolog tra gli ambienti di sviluppo offerti dalla piattaforma <a href="https://www.tutorialspoint.com/execute_prolog_online.php" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">Tutorialspoint</a>. <em>Googlando</em> un po', ho scoperto che è tuttora utilizzato nell'ambito per cui era nato, l'intelligenza artificiale.<br>Ho provato quindi a rispolverare i ricordi, anche se riprendere è quasi come tornare ai primi passi incerti.</p>
<h4>Le basi del Prolog</h4>
<p>Il Prolog <strong>non è</strong> un linguaggio <strong>imperativo</strong>, né <strong>funzionale</strong> , né <strong>a oggetti</strong>.<br>Nel primo caso, infatti, la macchina dovrebbe eseguire sequenze di istruzioni che intendono risolvere un particolare compito, ma non è così. Nel secondo caso, l'elaborazione dovrebbe basarsi sul richiamo di un insieme di funzioni, ma ancora una volta non è questo il caso. Infine l'esecuzione di un programma Prolog non si basa nemmeno sulla definizione di un insieme di oggetti software e sui messaggi che questi si scambiano.</p>
<p>Nel Prolog, invece, il programma lavora per sintesi di proposizioni logiche, e consiste di un insieme di <strong>fatti</strong> e <strong>regole</strong>, che si assume descrivano in modo compiuto l'ambito si cui si lavora. Il programma Prolog deve calcolare se una proposizione assegnata sia vera o meno, sulla base di fatti e regole disponibili.</p>
<h4>Un esempio: figli e genitori</h4>
<p>Ho una nipotina, Luna, gioia dei genitori Valentina e Giovanni. Al Prolog posso raccontare la cosa mediante due fatti:</p>
<blockquote>
<p>genitore(luna, valentina).<br>genitore(luna,giovanni).</p>
</blockquote>
<p>Ho implicitamente definito una relazione <em>genitore(X,Y)</em>, in cui <em>Y</em> è genitore di <em>X</em>. Da notare il punto finale che chiude l'affermazione del fatto, e l'utilizzo della minuscola iniziale per le stringhe e della maiuscola inziale per le variabili.</p>
<p>Potrei ora avere l'obiettivo di elencare i genitori di <em>luna</em>. Se scrivessi:</p>
<blockquote>
<p>genitori(luna) :- genitore(luna, X), write(X).</p>
</blockquote>
<p>il programma troverebbe solo il primo genitore, <em>valentina</em>, e soddisfatto di aver concluso positivamente il suo obiettivo, si arresterebbe. Da notare qui il simbolo <em>"</em><em>:-"</em> e il connettivo<em> ","</em>. La frase si legge:</p>
<blockquote>
<p>genitore di luna <strong>è vero</strong> se un genitore di luna è X <strong>e</strong> stampo X.</p>
</blockquote>
<p>Come fare per ottenere la stampa del nome di tutti e due i genitori? Basta far <strong>fallire</strong> questa concatenazione, costringendo il programma a cercare un ulteriore genitore. Il programma si complica un po':</p>
<blockquote>
<p>:- initialization(main).<br>genitore(luna, valentina).<br>genitore(luna,giovanni).<br>scrivi(X) :- X \== "", write(X), nl.<br>scrivi(_).<br>genitori(X) :- genitore(X,Y), scrivi(Y), fail.<br>genitori(_).<br>main :- genitori(luna).</p>
</blockquote>
<p>Ho strutturato il programma in:</p>
<ul>
<li>la riga introduttiva, che definisce qual'è l'obiettivo del programma (<em>main</em>);</li>
<li>un obiettivo principale (stampa il nome dei genitori di <em>luna</em>);</li>
<li>un predicato <em>scrivi</em>, che stampa il valore che gli viene passato, se è una stringa non vuota, e subito dopo fallisce, mentre ha successo se il valore passato è una stringa vuota;</li>
<li>un predicato <em>genitori</em>, che fallisce tutte le volte che trova un genitore (e ne stampa il nome), mentre ha successo quando ha esaurito la sua ricerca.</li>
</ul>
<p>Da notare inoltre:</p>
<ul>
<li><em>nl</em> (new line), per andare a capo;</li>
<li><em>fail</em>, per forzare il fallimento di un predicato;</li>
<li><em>scrivi(_).</em> e <em>genitori(_).</em>, che forzano il successo del predicato.</li>
</ul>
<p>Il fallimento di un predicato causa il <em>backtracking</em> del programma, cioè la ricerca all'indietro di altre soluzioni possibili.</p>
<p>Evviva, il programma risponde correttamente:</p>
<blockquote>
<p>valentina<br>giovanni</p>
</blockquote>
<h4>Un albero genealogico più ricco</h4>
<p>Si può arricchire la base dei fatti disponibili e aggiungere una regola che definisca cos'è un <em>nonno</em> e cos'è un <em>bisnonno</em>:</p>
<blockquote>
<p>:- initialization(main).<br><br>  genitore(luna,valentina).<br>  genitore(luna,giovanni).<br>  genitore(valentina,orsella).<br>  genitore(valentina,pasquale).<br>  genitore(giovanni,teresa).<br>  genitore(giovanni,mauro).<br>  genitore(orsella,sisina).<br>  genitore(orsella,ciccio).<br><br>  genitori(X) :- genitore(X,Y), scrivi(Y), fail.<br>  genitori(_).<br>  nonni(X) :- genitore(X,Y), genitore(Y, Z), scrivi(Z), fail.<br>  nonni(_).<br>  bisnonni(X) :- genitore(X,Y), genitore(Y, Z), genitore(Z,W), scrivi(W), fail.<br>  bisnonni(_).<br>  <br>  scrivi(X) :- X \== "", write(X), nl, fail.<br>  scrivi(_).<br>  <br>  main :- write('I genitori di Luna sono:'), nl, genitori(luna), nl, <br>        write('I nonni di Luna sono:'), nl, nonni(luna), nl, <br>        write('I bisnonni di Luna sono:'), nl, bisnonni(luna).</p>
</blockquote>
<p>La lettura delle nuove regole è abbastanza semplice:</p>
<ul>
<li>se <em>X</em> ha come genitore <em>Y</em> e <em>Y</em> ha come genitore <em>Z</em>, allora <em>X </em>ha come nonno <em>Z;</em></li>
<li>se <em>X</em> ha come genitore <em>Y,</em> <em>Y</em> ha come genitore <em>Z</em> e <em>Z</em> ha come genitore <em>W</em>,  allora <em>X </em>ha come bisnonno <em>W</em>.</li>
</ul>
<p>Il programma, correttamente, elenca quanto richiesto:</p>
<blockquote>
<p>I genitori di Luna sono:<br>valentina<br>giovanni<br><br>I nonni di Luna sono:<br>orsella<br>pasquale<br>teresa<br>mauro<br><br>I bisnonni di Luna sono:<br>sisina<br>ciccio</p>
</blockquote>
<h4>E figli e fratelli?</h4>
<p>Si potrebbe arricchire ancora la base dati, aggiungendo qualche regola:</p>
<blockquote>
<p>figlio(X,Y) :- genitore(Y,X).<br>cioè: X ha come figlia/o Y se Y ha come genitore X;</p>
<p>fratello(X,Y) :- genitore(X,Z), genitore(Y,Z).<br>cioè: X e Y sono fratelli (o sorelle) se hanno un genitore in comune.</p>
</blockquote>
<p>ma direi che con le esplorazioni familiari mi fermo un passo prima.<br>Però, adesso che ho la soluzione (il Prolog), devo trovare un problema.</p>
<p>Foto di apertura di <a href="https://pixabay.com/it/users/maciej326-1771256/?utm_source=link-attribution&amp;utm_medium=referral&amp;utm_campaign=image&amp;utm_content=1905155" target="_blank" rel="noopener">Monika Grafik</a> da <a href="https://pixabay.com/it//?utm_source=link-attribution&amp;utm_medium=referral&amp;utm_campaign=image&amp;utm_content=1905155" target="_blank" rel="noopener">Pixabay</a>.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Disegnare un cuore</title>
        <author>
            <name>Pasquale</name>
        </author>
        <link href="https://70plus.it/disegnare-un-cuore.html"/>
        <id>https://70plus.it/disegnare-un-cuore.html</id>
        <media:content url="https://70plus.it/media/posts/17/noce_cuore-2.jpg" medium="image" />
            <category term="Ricordi"/>

        <updated>2023-01-13T09:00:40+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://70plus.it/media/posts/17/noce_cuore-2.jpg" alt="cuore o noce?" />
                    Correva il 2006 quando pubblicai nel mio blog Elaborando, da poco creato su Libero, il post: Disegnare un cuore. A parte rifare il verso ad Art Attack, mitico programma televisivo per i ragazzi, il post riportava un semplice espediente grafico. Mai&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://70plus.it/media/posts/17/noce_cuore-2.jpg" class="type:primaryImage" alt="cuore o noce?" /></p>
                <p>Correva il 2006 quando pubblicai nel mio blog <em><strong>Elaborando</strong></em>, da poco creato su Libero, il post: <em><strong>Disegnare un cuore</strong></em>.</p>
<figure class="post__image align-center"><img loading="lazy"  src="https://70plus.it/media/posts/17/cuore.png" alt="Disegnare un cuore - post su Elaborando" width="499" height="431" sizes="(min-width: 1500px) calc(7.87vw + 610px), (min-width: 900px) calc(44.48vw + 68px), (min-width: 780px) calc(8vw + 604px), calc(84.35vw + 23px)" srcset="https://70plus.it/media/posts/17/responsive/cuore-xs.png 300w ,https://70plus.it/media/posts/17/responsive/cuore-sm.png 480w ,https://70plus.it/media/posts/17/responsive/cuore-md.png 768w"></figure>
<p>A parte rifare il verso ad <strong>Art Attack</strong>, mitico programma televisivo per i ragazzi, il post riportava un semplice espediente grafico.<br>Mai avrei pensato che quel post avrebbe procurato una fetta rilevante del traffico al blog, negli anni che seguirono.<br>Dettaglio interessante, la pagina riceveva visite in modo particolare a ridosso del <strong>14 febbraio</strong>, probabilmente rispondendo all'esigenza diffusa di trovare in extremis una carineria da dedicare alla propria lei.</p>
<h4>Io e il SEO</h4>
<p>Non so se quel post oggi riscuota o meno un residuo successo, i contatori del blog sono saltati, per mancata manutenzione. All'epoca a portare traffico era il motore di ricerca Google, con diverse chiavi sul tema richiamato dal titolo del post: "<em>Disegnare un cuore</em>", ma erano gettonate anche: "<em>come disegnare un cuore</em>", "<em>come disegnare un cuore perfetto</em>", "<em>disegna un cuore</em>", "<em>cuori da disegnare</em>",  "<em>disegnare cuore</em>", "<em>come si disegna un cuore</em>".<br>In queste <em>query</em> il mio post rimase a lungo stabile nella prima decina di risultati. Poi sono arrivati video su youtube e proposte alternative, e il mio post è scivolato via via verso l'oblio.</p>
<p>Nel blog c'erano altri 4-5 post che nel tempo hanno ricevuto traffico apprezzabile da Google e mi sono sempre chiesto quanto sia stato rilevante per il motore di ricerca l'aver prodotto centinaia e centinaia di post.<br>Per me lo è stato, il blog è stato una sorta di diario da riempire con veloci annotazioni al mattino presto, prima di affrontare la quotidiana Ivrea-Milano.</p>
<h4>E oggi, come si disegnerebbe un cuore?</h4>
<p>Qualche giorno fa un articolo del sito <a href="https://www.lealternative.net/2023/01/09/siti-belli-e-basta-quinta-parte/" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">Le Alternative</a> mi ha portato a scoprire <a href="https://www.templatemaker.nl/en/" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">Templatemaker</a>: con poco sforzo è possibile scaricare in formato pdf il template da stampare e ritagliare per ottenere scatole e buste di varie forme. E sì, ci sono anche le scatole a forma di cuore.</p>
<p>È evidente che non c'è gara, Templatemaker batte il mio post mille a uno: si possono scegliere le dimensioni, agire sulla forma, regolare addirittura le dimensioni dei bordi da piegare e incollare per formare e tenere insieme la scatola.</p>
<p>Quasi quasi provo a realizzarne una. Prima però devo pensare a cosa metterci dentro, senza svenarmi.</p>
<p><em>Nell'immagine: una mia foto di un po' di anni fa.</em></p>
<p> </p>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
